<cesDoc id="pun-w-panchim-02-march-a" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-march-a.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>وارِس ڈئیری </p>

<p>مارُو تھل دا پُھل</p>

<p>وارِس ڈئیری فیشن دی دُنیا دی اوہ ہستی اے جو صومالیہ دے اِک بکرِیاں چارن والے ٹبر وِچ جمی تے یورپ امریکہ دے لِشکدے چمکدے فیشن درباراں دی مہارانی بنی- دُنیا دی ہر کامیابی کما کے وی اوہ نہیں سی بُھل سکی، نِکے ہوندیاں آپنے نال ورتی ہوئی اِک رسم نوں- </p>
<p>ایہہ کہانی اوہدے جیون دی وی اے تے اوس رسم دے خلاف چھیڑے ہوئے اوہدے گھول دی وی-</p>
<p>ایتھے اسیں اوہدی ہڈ ورتی دے کُجھ ورقے پئے ورتاندے آں-</p>

<p>اسیں صومالیہ دے ریگستان وِچ ایالِیاں دی اِک ٹابری وِچوں ساں- نِکے ہوندیاں جیہڑی کُھل میں قُدرتی نظاریاں نوں ویکھن، ون سوّنیاں واجاں سُنن تے اوڑکاں دِیاں سگُندھیاں سُنگھن دی مانی اوہ نرول خوشی سی- اسیں ببر شیراں نوں دُھپاں سیکدیاں ویکھدے ساں، اسیں زرافیاں، زیبریاں تے لُومبڑاں مگر دوڑاں لاندے ساں، اسیں ریتاں وِچ خرگوشاں دا پِچھا کردے ساں- میں بڑی خوش ساں-</p>
<p>پر ہولی ہولی اوہ چس بھریا ویلا بِیت گیا- حیاتی اوکھی ہوندی گئی- پنجاں سالاں دی عُمرے مینوں سمجھ لگ گئی کہ افریکی جنانی ہونا کیہ ہوندا اے- کِنا کشٹ چُپ چان، بے وسی وِچ سہنا پَیندا سی-</p>
<p>افریکہ جنانی دی محنت تے ای جیوندا اے- چوکھا کم اوہ ای کردِیاں نیں- پر اوہناں نوں کِسے قِسم دا فیصلہ کرن دا کوئی حق نہیں- اوہناں دی کوئی واج نہیں ہور تے ہور آپنے ویاہ بارے وی-</p>
<p>تیرھاں ورھیاں دی ہوون تائیں میں ایہناں رِیتاں توں نک نک آ گئی ساں- میں ہُن نِکی جِنی بالڑی تاں نہیں ساں ---- چنگی ترِکھی تے واہوا ای جِند جان والی ساں- پہلاں تے مینوں نِرا جر جانا ای آوندا سی- پر ہُن میں سوچ لیا سی کہ میں ایتھے کوئی نہ رہساں-</p>
<p>میرا ڈرائونا پندھ اودوں شُروع ہویا جدوں میرے پیو نے واج کڈھی پئی اوس میرا ویاہ مِتھ دِتا سی- میں جاندی ساں پئی جو وی کرنا سی چھیتی کرنا سی- میں آپنی ماں نوں دسیا پئی میں نس جانا چاہوندی آں- میری صلاح راج نگر میگاڈیشُو رہندی آپنی اِک ماسی کول ٹُر جان دی سی- میں اوہ شہر ڈِٹھا ہویا کوئی نہیں سی- </p>
<p>میرا پیو تے گھر دے ہور جِی سُتے پئے سن جدوں میری ماں نے مینوں آن جگایا تے آکھیا، ''جا، ہُنے ٹُر جا-''</p>
<p>میں چارے پاسے نظر ماری، کُجھ وی نہیں سی جیہڑا نال لے جاندی ---- نہ پانی، نہ دودھ، نہ روٹی-ننگے پَیریں اِک چادر ولیٹی میں ریگستان دی انھیری رات ول نِکل دوڑی- کُجھ پتہ نہیں سی مِیگا ڈیشُو نوں کیہڑا راہ جاندا سی ---- میں بس نٹھی گئی- پہلاں ہولی کیونجونظر کُجھ نہیں آوندا سی، پر پھیر جدوں کُجھ چاننا ہویا میں ہِرن واکن ترِکھا نسن لگ پئی- کئیں گھنٹے نسدی رہی-</p>
<p>دوپہر تائیں میں سُوہی رِیت وِچ بڑی دُور تیکر نِکل گئی ساں- ساہمنے بے انت مارُو تھل پھیلیا ہویا سی- بُھکھی ترہیائی تے تھکی ہوئی نے رفتار گھٹا دِتی تے ٹُرن لگ پئی- </p>
<p>اجے میں اگے بارے سوچدی ای پئی ساں کہ مینوں واج سُنیجی، 'وارِس.... ' میرے پیو دی واج میرے چونہہ پاسیں گُونجدی پئی سی- میں بڑا ڈر گئی ساں- مینوں پتہ سی جے میں اوہدے قابو آ گئی تاں اوہ میرا ویاہ کر دیسی- </p>
<p>بھاویں مینوں گھروں نِکلیاں واہوا ویلا ہو گیا سی تاں وی میرے پیو نے ریت وِچ میری پَیڑ نپدیاں مینوں لبھ لیا سی- اوہ کِتے نیڑے ای سی-</p>
<p>میں بھجن لگ پئی- پِچھے مُڑی تاں اوہنوں پہاڑی توں لہندیاں ویکھیا- اوہنے وی مینوں ویکھ لیا- میں ڈردی ماری ہور تیز ہو گئی- اسیں ریت اُتے اِنج بھجے جاندے ساں جیویں سُمندر دِیاں چھلاں اُتے تردے پئے ہوئیے- میں پہاڑی اُتے چڑھدی پئی ہوندی تے اوہ پِچھے والی پہاڑی توں لتھدا پیا ہوندا- کئیں گھنٹیاں توں اسیں بھجی جاندے ساں، مینوں خیال آیا کِنا چِر ہو گیا اے اوہ مینوں دِسیا نہیں نہ ای اوہدی واج کنیں پئی اے- </p>
<p>دِن ڈُبن تائیں میں بھجدی ٹُری گئی- پھیر رات اینی انھیری ہو گئی کہ سبھ کُجھ دِسنا بند ہو گیا- مینوں انتاں دی بُھکھ لگ گئی ہوئی سی تے میرے پَیراں وِچوں لہو پیا سِمدا سی- میں ساہ لین لئی اِک رُکھ ہیٹھاں بہہ گئی تے پھیر اوتھے ای سَوں گئی-</p>
<p>سویرے جدوں میری اکھ کُھلی، سُورج تپدا پیا سی- میں پھیر اُٹھ بھجی- اِنج کئیں دِن ہوندی رہی --- دیہاڑے! بُھکھاں، تَساں، ڈر تے تکلیفاں دے دیہاڑے! جدوں نھیرا سنگھنا ہو جاندا میں کھلو جاندی- دوپہراں نوں وی میں کِسے رُکھ ہیٹھاں ساہ لے لیندی-</p>
<p>میں اِنجے اِک دِن سُتی ہوئی ساں کہ اِک ماڑے جیہے کھڑاک نے مینوں جگا دِتا- میں اکھاں کھولیاں تے اِک ببر شیر میرے ساہمنے کھلہا مینوں جھاکدا پیا سی- میں کھلونا چاہیا پر کئیاں دِناں دی بُھکھی بھانی ہون کر کے میریاں موئیاں مُکیاں ٹنگاں سہار نہ سکیاں تے میں ڈِگ پئی- اوس رُکھ نال جا لگی، جیہنے ساری دوپہر مینوں افریکہ دے بلدے سُورج توں بچائی رکھیا سی- میرا تھل دا پَینڈا مُکن تے سی- مینوں کوئی ڈر نہیں سی پیا لگدا- میں مرن نوں تیار ساں- </p>
<p>''آ کھا لَے-'' میں شیر نوں آکھیا-</p>
<p>شیر نے آپنے بُلچٹے- اوہ اگانہہ پِچھانہہ ہوندا پیا سی، بڑے ٹوہر نال- مستی وِچ- اوہ مینوں اِک پل وِچ مدھول سکدا سی - اوڑک اوہ مُڑیا تے ٹُر گیا- سوچیا ہونا سو پئی ایہہ تے بُرکی وی نہیں بندی-</p>
<p>شیر توں بچ جان مگروں مینوں پک ہو گیا کہ رب نے میرے لئی کُجھ ہور سوچیا ہویا اے- کوئی تاں وجہ سی جیہڑا اوس مینوں جِیندا رکھیا سی- اوہ کیہ سی، آپنے پَیراں تے کھلون دی ہِمت کردیاں میں آکھیا، ''مینوں راہ وِکھا!''</p>
<p>گھروں بھجن توں پہلاں میرا جیونا گھر تے قُدرت دے گھیرے وِچ گِھریا ہویا سی- چوکھے صومالیہ واکن اسیں پینڈو جیون جیوندے ساں- ڈھیر ڈنگر، بھیڈاں بکرِیاںپالدے- اونٹھ سانوں جیوندا رکھدے- اونٹھنیاں سانوں دودھ دیندیاں، ساڈی بُھکھ تریہہ مِٹاوندِیاں- جدوں اسیں پانی توں دُور ہوندے، اوہ ساڈا کِیڈا وڈا آسرا سن- سویلے، راتیں سانوں اونٹھنی دا دودھ لبھ پوندا سی- اسیں سویلے ساجھرے اُٹھدے- ساڈا پہلا کم واڑے وِچ جا کے دودھ چونا ہوندا- اسیں جِتھے کِتے وی جاندے واڑے لئی ٹاہنیاں وڈھدے رہندے تاں جو ساڈا مال رات ویلے کِدھرے کُھل کے نِکل نہ جاوے-</p>
<p>اسیں مال سانبھدے ساں، دودھ پِین تے پھیر اوہناں نوں ویچ کے لوڑ دِیاں چیزاں وستاں خریدن لئی- اجے میں بالڑی ساں کہ میرے ذِمے لگ گیا سی سٹھ ستر بھیڈاں نوں تھل وِچ چُگان لئی لیجانا- میں لما ڈھانگا چُک لینا تے اِکلیاں اوہناں نوں آپنے گاوناں نال راہ دسدیاں روہیاں وِچ چھڈ دینا- </p>
<p>صومالیہ وِچ چراگاہواں کِسے دی مالکی نہیں سن- میں ویکھنا ہوندا سی گھاہ بُوٹ کِدھر چوکھا سی- بھیڈاں دے چُگدیاں میں مریلے پشواں دا دھیان رکھدی ساں- لگڑ بگے چھیہہ لا کے آوندے تے کھبے سجے ہوئے کِسے نہ کِسے لیلے میمنے نوں چُک کے لے جاندے سن- ڈر ببر شیر دا وی رہندا سی- اوہ تاں پُورے دا پُورا ٹبر ہوندا سی تے میں اِکلی-</p>
<p>گھر دیاں جِیاں واکن مینوں آپ نوں وی آپنی عُمر دا پکا پتہ نہیں سی- نِرا ٹیوا ای لا سکدی ساں میں- اسیں تے رُت تے سُورج دے بدلن چڑھن نال جیوندے ساں- ساڈا کِدھرے ٹِکیا رہن مِینہہ دی آس دے سِر ہوندا سی- اسیں آپنا دِن چانن دے حِساب نال ونڈدے سانبھدے ساں-</p>
<p>ساڈا گھر اِک گُنبد واکن سوٹیاں تے گھاہ دی جُھگی سی- ایہہ کوئی چار مِیٹر لمی تے چوڑی سی- جدوں اساں تھاں بدلنی ہوندی ایہنوں اُدھیڑ کے اونٹھاں اُتے لد لیندے ساں- بُہتے گھاہ تے پانی والی تھاں اپڑ کے اسیں ایہنوں مُڑ جوڑ کے رہن لگ پیندے ساں-</p>
<p>ٹپری سانوں سڑدِیاں بلدیاں دُھپاں توں بچاندی- پھیر ایہدے وِچ دودھ وی سانبھیا رہندا- راتیں اسیں سارے بال بنے اِک دری اُتے تاریاں بھرے کُھلے اسمان ہیٹھاں سوندے- اِک پاسے ساڈا پیو پیا ہوندا  …  ساڈا راکھا-</p>
<p>پیو بڑا سوہنا سی، کوئی چھ فُٹ اُچا، اکہرے سریر تے ماں نالوں وی صاف رنگ والا- میری ماں بڑی سوہنی سی- اوہدا مُکھ مودی گلیانی مورتی واکن سی- اوہ گُوڑھے پکے رنگ دی سوہل ملُوک سی- کالے شاہ پتھر وِچوں گھڑ کے کڈھی ہوئی- اوہدا سُبھائ بڑے ٹھرہمے والا سی، چُپ چان- پر جے بولن لگ پیندی تاں ہسا ہسا دوہریاں کر دیندی- ہسائونیاں تے ٹِچکراں نال رنگ لا دیندی-</p>
<p>اوہ موگاڈیشُو دی جم پل سی- اوہدے پیکے پیسے تے چنگی واہ ورتن والے سن- دوجے پاسے، میرا پیو تھلاں دا پاندھی سی- جدوں اوہنے میری ماں نال ویاہ پُچھیا تاں میرے نانے نے اُکا نہ کر دِتی- ایہہ وکھری گل اے کہ میری ماں جدوں سولاں ورھیاں دی ہوئی تاں اوہ گھروں نِکل گئی تے میرے پیو نال ویاہ کروا لیا-</p>
<p>اوہ مینوں لاڈ نال ' اَو دوہل' آکھدی سی جیہدا مطلب سی ' چھوٹا مُونہہ-' پر اوہنے میرا ناں وارِس رکھیا- اِک ریگستانی پُھل دے ناں تے- ساڈے مُلک وِچ کئیں واری مہینیاں بدھی مِینہہ نہیں پَیندا- جمن اُگن اوکھا ہو جاندا اے- پھیر مِینہہ ورھ پَیندا اے تے لِشکدے پِیلے پُھل، اِک چمتکار )مُعجزہ( واکن، کِھڑ پَیندے نیں-</p>
<p>ساڈی ٹپری واس رہتل وِچ اِکلی جنانی دا کوئی درجہ نہیں سی- ایس لئی ماواں آپنیاں دِھیاں لئی چنگے وَر دی بھال دا پج لبھدیاں رہندیاں-</p>
<p>صومالیہ وِچ ایہہ سیانپ عام اے کہ کُڑیاں دِیاں ٹنگاں وِچ بُرِیاں چیزاں نیں، جنانی نوں گندہ سمجھیا جاندا اے- ودھیرے کام بھری تے ویاہ لئی ناکارہ جدوں تائیں اوہدے لُکے انگ وڈھے چِھلے نہ جاندے- پھیر زخم سیوں دِتا جاندا، اِک نِکا جیہا چھیک چھڈ کے- ایہنوں سُنت )ختنہ( آکھدے سن-</p>
<p>ٹپری واس جنانِیاں نوں ایس سُنت دے بُہت پیسے دینے پَیندے سن، پر عام گھر ایس خرچے نوں فائدے وند جاندے سن- ایہدے بِنا کِسے کُڑی دا ویاہ ای نہیں سی ہو سکدا- </p>
<p>ایہہ رسم کیویں توڑ چڑھدی سی ایہدا کِسے کُڑی نوں کُجھ پتہ نہیں سی ہوندا… ایہہ اِک بھیت ہوندا سی- جدوں کِسے کُڑی دا ویلا آ جاندا اے، اوہنوں نِرا اینا پتہ ہوندا اے پئی کُجھ ہون والا اے- ایسے پاروں صُومالیہ دی ہر کُڑی دھڑکدے دِل نال ایس رسم نوں اُڈیکدی اے، جیہدے نال اوہنے نار توں جَنی ہو جانا ہوندا اے- پہلاں تاں ایہہ رسم کُڑِیاں دے مُٹیار بنن ویلے ہوندی سی، پر ویلا گُزرن نال ایہہ اصلوں بالِڑِیاں اُتے پُوری کیتی جان لگ پئی سی-</p>
<p>میں پنجاں ورھیاں دی ساں جدوں اِک شام میری ماں مینوں دسیا، ''تیرا پیو ٹپری واسن نوں مِلیا اے- اوہ کِسے دِن وی آ سکدی اے-''</p>
<p>میرے ختنے دی پہلی رات میرے کُنبے نے میرے دوالے بڑا اُدھم مچایا- روٹی ویلے مینوں چوکھا کُجھ کھان نوں دِتو نیں- ماں نے مینوں بُہتا پانی تے دودھ پِین توں ورجیا- میں ارام نال سَوں نہ سکی- پھیر اوہ میرے ساہمنے آ کھلوتی، مینوں اشارے نال سددی ہوئی- اجے نھیرا گُھپ نہیں سی- میں آپنا نِکا جیہا کمبل چُکیا، تے سُتے سُتے اوہدے پِچھے ہو ٹُری-</p>
<p>اسیں جھاڑِیاں وِچ ٹُر گئے- ''اسیں ایتھے اُڈیکسائیں'' ماں نے آکھیا تے اسیں ٹھری زمین اُتے بہہ گئے- دِن چڑھدا پیا سی، میں ٹپری واسن دے سینڈلاں دی کھڑپ کھڑپ سُنی- پھیر اوہ میرے ساہمنے آ کھلہی ہوئی، پر آوندی دِسی نہیں سی-</p>
<p>''اوتھے چل کے بہو'' اوہنے اِک پدھرے پتھر اُتے مینوں بہن لئی کہیا- ساڈے وِچ کوئی گل نہ ہوئی- اوہ تے نِری دُکاندار سی-</p>
<p>میری ماں نے مینوں پتھر تے بہا دِتا- اوہ آپ میرے پِچھے بیٹھ گئی تے اوہنے میرا سِر چِھک کے آپنی چھاتی نال لا لیا- اوہدِیاں لتاں نے مینوں جکڑ لیا- میں آپنِیاں باہاں اوہدے پٹاں دوالے ولیٹ دِتیاں- اوہنے اِک پُرانے رُکھ دی جڑھ میرے دنداں چِ دھر دِتی- ''ایہنوں چک مار-''</p>
<p>میں ڈر نال جم گئی ساں- '' مینوں پِیڑ ہوسی-'' جڑھ نوں دنداں وِچ چبدیاں میں آکھیا-</p>
<p>ماں میرے اُتے اُڑی تے میرے کناں وِچ کہیوس، ''بیبی بچی بن، دِھیے- آپنی ماں واسطے بہادر ہو- ایہہ سبھ چھیتی ای نِبڑ جاسی-''</p>
<p>میں آپنیاں ٹنگاں تھانیوں ویکھیا، ساہمنے ٹپری واسن سی- اوس بُڈھی جنانی نے میرے ول بڑی کٹھور نظر نال ویکھیا تے آپنے جھولے نوں پھرولن لگ پئی- اوس آپنیاں لمیاں اُنگلیاں نال تھیلے وِچوں اِک ٹُٹیا ہویا اُسترا کڈھیا- میں ایہدی دھار اُتے سُکیا لہو ویکھیا- اوہنے اُسترے تے تُھکیا تے آپنے کُڑتے نال اوہنوں صاف کیتا- اوہ اُسترا تیز کردی پئی سی جدوں میری دُنیا انھیری ہو گئی- میری ماں نے میریاں اکھاں بنھ دِتیاں سن-</p>
<p>اوس مگروں جو میں محسوس کیتا اوہ سی آپنے ماس دا چیرے جانا- میں اُسترے نوں آپنی کھل وِچوں اگانہہ پِچھانہہ ہوندیاں سُنیا- میں دس نہیں سکدی میں کیہ محسوس کردی پئی ساں- میں اصلوں نہیں ہِلی- میں جاندی ساں میں جِنا ہلساں اُتنا ای ہور مینوں ایہہ درد سہنا پیسی- بدقِسمتی نال میریاں لتاں آپنے آپ ای، قابووں باہر ہو کے کمبن لگ پئیاں- میں دُعا منگی، ''ربا، مِہر کر تے ایہہ کشٹ چھیتی مُکا-'' کشٹ مُک گیا- میں بے ہوش ہو گئی ساں-</p>
<p>جدوں مینوں ہوش آیا، میریاں اکھاں توں پٹی لاہ دِتی سن نیں، میں ویکھیا ٹپری واسن نے آپنے ساہمنے کِکر دِیاں سُولاں دا ڈھیر لایا ہویا سی تے اوہ اوہناں نال میری کھل وِچ مورِیاں کر کے اِک پکا سفید دھاگہ چِھک کے مینوں سِیندی پروندی پئی سی- میریاں ٹنگاں سُن سن پر اوہناں وِچکار پِیڑ اِتنی سی کہ میں موت پئی منگدی ساں-</p>
<p>ایتھے آ کے میرا چیتا جواب دے گیا اوس ویلے تائیں جدوں مینوں پھیر ہوش آیا-ٹپری واسن ٹُر گئی ہوئی سی- میریاں ٹنگاں چُوکنیاں توں گِٹیاں تائیں جُوڑ کے بنھیاں ہوئیاں سن؛ میں اوس پتھر ول تکیا- اوہ لہو نال لِبڑیا ہویا سی جیویں اوہدے اُتے کوئی جنور کُٹھا ہونیں- اوہدے اُتے میرے تن دے حِصے، دُھپے پئے سڑدے سن-</p>
<p>میرے مُونہہ اُتے کڑکدی دُھپ پئی پَیندی سی- میری ماں تے وڈی بھین مینوں اِک جھاڑی دی چھاویں لَے گئیاں- تے پھیر اِک چھپری جیہی بناون لگ پئیاں جیہدے وِچ مینوں رکھنا سن نیں- </p>
<p>کئیں گھنٹے ہو گئے سن- مینوں پشاپ آیا ہویا سی- میں آپنی بھین نوں سدیا- اوس مینوں پاسے پرنے کیتا تے نیڑے ریت وِچ اِک نِکا جیہا ٹویا پُٹ کے آکھیا، ''کر لَے-''</p>
<p>پہلا تُبکا اِنج لگا جیویں میرے جِسم تے تیزاب ڈِگ پیا ہووے- ٹپری واسن دے سِین پرون مگروں ماچس دی تِیلی جِتنا ای چھیک رہ گیا سی- </p>
<p>دِن لنگھدے گئے- میرے زخماں وِچ پاک پے گئی تے مینوں تاپ چڑھ گیا- کدیں ہوش وِچ تے کدیں میں بے سُدھ ہوندی- اماں میرے لئی دو ہفتے روٹی پانی لیاندی رہی- اِنج ٹنگاں بنھی بیکار لمی پئی میں سوچدی ساں'ایہہ کیوں؟ کاہدے لئی؟' اوس زمانے مینوں جِنسی رِشتیاں دی کُجھ سار نہیں سی- میں نِرا اینا ای جاندی ساں کہ میں آپنی ماں دی مرضی نال وڈھی چھانگی پئی ساں-</p>
<p>سُنتاں کرن نال مینوں بڑی تکلیف ہوئی- پر پھیر وی میں بھاگوان ساں- چوکھیاں کُڑیاں باہلا خُون وگ جان، ڈر، پانی پَے جان جاں ٹیٹنس ہو جان نال مر جاندِیاں سن- جیویں دا اپریشن سی تے جیویں ہویا سی، میں سوچدی ساں کہ کوئی بچ کیویں پَیندا  اے- </p>
<p>تیرھاں ورھیاں دی ہوساں جدوں اِک شام پیو گھر آیا تے بڑے لاڈ نال مینوں آکھیوس، '' اُرانہہ آ-'' پیو اِنج تے کدیں نہیں سی بولیا- مینوں شک جیہا پیا-</p>
<p>اوہنے مینوں نال لا کے بہا لیا، '' پتہ ای تُوں بڑی چنگی رہی ایں-'' مینوں پک ہو گیا پئی گل کوئی ڈُونگھی اے- ''توں پُورے بندے جِنا کم کیتی رکھیا اے- مال ڈنگر دی چنگی سانبھ کیتی اے- تینوں دساں، تُوں مینوں بڑی چیتے آوسیں-''</p>
<p>میں سوچیا جیویں پیو نوں ڈر ہووے متاں میں وی وڈی بھین واکن ویاہ رکھن توں پہلاں ای گھروں نس جاساں- میں آپنیاں بانہیں پیو دے گل چا پائیاں تے آکھیا، ''نہیں پیو، میں کِدھرے نہیں نسی جاندی-'' اوہنے بانہیں گلوں لاہیاں تے آکھیا، '' تُوں جاندی پئی ایں میرئیے لاڈِئیے- میں تیرا وَر چُن لیا اے-''</p>
<p>'' نہیں پیو، نہیں'' میں سِر ماریا، ''میں ویاہ نہیوں کرانا-''</p>
<p>میں نابر، بڑبولی تے انجھک ساں- پیو نوں ویلے سِر ای میرے لئی بندہ  لبھنا چاہیدا سی- کیونجو افریکہ وِچ کوئی وی بڑبولی بیوی پسند نہیں کردا-میں دُکھی ساں ڈری ہوئی- اگلے دِن میں آپنیاں بکرِیاں چوئ رہی ساں جدوں میرے پیو نے واج دِتی، ''ایدھر آ، میری لاڈو، ایہہ … ''</p>
<p>میں اِک لفظ ہور نہ سُنیا- میرِیاں نظراں ساہمنے سوٹی دے سہارے بیٹھے آدمی تے ٹِک گئیاں- اوہ گھٹو گھٹ سٹھ سالاں دا  سی، اوہدی وڈی دھولی داڑھی سی-</p>
<p>''وارِس، ایہہ گلُول اے، ایہنوں سلام کر-''</p>
<p>میں برف توں وی ٹھنڈی واج وِچ سلام کہیا-</p>
<p>بُڈھا بے وقوف میرے ول ویکھ ویکھ دنِدیاں کڈھدا رہیا، آپنی سوٹی دے آسرے  بیٹھا- میں اوہدے ول ویکھیا، بھے بِھیت- میں آپنے پیو ول ویکھیا- جدوں اوس میرا مُونہہ تکیا، اوہنے محسوس کیتا کہ مینوں اوتھوں بھیج دینا ای ٹھیک ہوسی- اوس کہیا، ''جا، جا کے آپنا کم مُکا لے-''</p>
<p>میں آپنیاں بکرِیاں کول چلی گئی-</p>
<p>دوجے دِن پیو نے مینوں سدیا تے آکھیا، ''تینوں پتہ اے اوہ تیرا ہون والا سائیں اے-''</p>
<p>''پر ابا اوہ تے اصلوں  بُڈھا اے-''</p>
<p>''چنگا اے سگوں، اُرانہہ پرانہہ مُونہہ مارن جوگا نہیں- آپے تیرا دھیان رکھسی-'' پھیر پیو بڑی شان نال مُسکرایا- ''اوہ مینوں پنج اُونٹھ وی دیندا پیا اے-''</p>
<p>اوس دِن جدوں میں آپنیاں بکرِیاں ویکھدی پئی ساں، میں جاندی ساں کہ آخری وار میں آپنے پیو دِیاں بکرِیاں چاردی پئی ساں- میں اوس بُڈھے بندے نال مارُو تھل دے کِسے کُھونجے وِچ آپنی حیاتی بارے سوچیا؛ سارے کم میرے ذُمےتے بُڈھا ایدھروں اودھر لِنگ بُھڑکائوندا ہویا- میں سوچدی پئی ساں آپنی اوس حیاتی بارے جو اوہنوں دِل دا دورہ پَین مگروں میں اِکلیاں کٹنی سی- جاں اوہدے مرن پِچھوں چار چھ بچیاں نوں اِکلیاں پالنا سی-</p>
<p>میں فیصلہ کر لیا --- میں ایہہ زِندگی نہیں گُزارنی-</p>
<p>اوس شام جدوں سبھ سَون لئی ٹُر گئے- ماں اجے چُلھے کول ای بیٹھی سی- میں ہولی جیہی آکھیا، ''میں گھروں نس جاساں-''</p>
<p>''ش… چُپ! کِتھے جاسیں؟''</p>
<p>''موگاڈِشو'' ، میری بھین امن، اوتھے رہندی سی-</p>
<p>''چُپ چاپ جا کے سَوں جا-'' اوہدی کھروی واج توں پتہ لگدا  سی پئی ایس بارے اوہ کوئی وادُھو گل نہیں سی کرنا چاہوندی -</p>
<p>میں سُتی پئی ساں جدوں ماں آئی تے بُھنجے گوڈے ٹیک کے میرے نیڑے بہہ گئی- اوہنے میری بانہہ نوں چھویا- ''جا --- ٹُر جا متاں اوہ جاگ پوے-'' اوہنے میرے کن وِچ آکھیا- میرا مارُو تھل دا سفر شُروع ہون والا سی- میں آپنی ماں دی جپھیمحسوس کیتی- ہنیرے وِچ میں اوہدا مُونہہ ویکھناچاہیا- میں اوہدے نقش آپنے دِل تے اُتار لینا چاہوندی ساں- میں آپنا دِل پکا رکھن دا فیصلہ کیتا سی- پر میرے ہنجواں میری واج بند کر دِتی- میں اوہدا ہتھ گُھٹیا-</p>
<p>'' راضی رہسیں'' ، اوس آکھیا، ''بس آپنا دھیان رکھیں- تے وارِس، اِک گل… مینوں… بُھل نہ جاوِیں-''</p>
<p>''ماں، کیویں ہو سکدا اے-'' میں تیزی نال مُڑی تے ہنیرے وِچ گواچ گئی-</p>

<p>موگاڈِشُو</p>
<p>اِنڈین اوشن )ہِند سمندر( دے گھاٹ وسیا موگاڈِشُو شہر اودوں بُہت سوہنا سی- ٹُریاں جاندیاں میں اکثر دھون موڑکے چِٹے اُچے گھر، اوہناں دوالے اُچے کھجوُر دے رُکھاں تے رنگ رنگ دے پُھلاں نوں ویکھدی- چوکھیاں عمارتاں اِٹلی دے لوکاں نے اودوں بنائیاں سن جدوں موگاڈِشُو اطالوی صُومالیہ دا میڈیٹرینین سمندر دے کنڈھے تخت شہر سی-</p>
<p>میں گھر چھڈ کے کئیں دِناں مگروں اوتھے اپڑی ساں- راہ وِچ میرے انگاں ساکاں مینوں کول رکھیا، میری بھین امن دا دسیا تے کرایہ بھاڑا وی دِتا- شہر اپڑی امن دِیاں گواہنڈھناں توں میں اوہدے گھر دا پتہ پُچھیا-</p>
<p>اوہ آکھن، ''تیری شکل ویکھی ڈِٹھی جاپدی اے- '' اِک جنی مینوں امن دے گھر چھڈ آون لئی آپنا پُتر میرے نال ٹور دِتا-  سُّنیاں گلیاںوِچوں ہوندے  اسیں اِک  چھوٹے جیہے جھونپڑے کول جا اپڑے- میں سُتی پئی امن نوں جا اُٹھایا- </p>
<p>'' تُوں ایتھے کیویں؟'' اوہنوں میرے آون دا یقین نہیں سی پیا آوندا- میں اوہنوں آپنی کہانی سُنائی- کوئی تاں مِلیا سی میری سُنن سمجھن والا! اوہنے اِک محنتی تے بھلے مانس بندے نال ویاہ کر لیا ہویا سی تے ہُن اوہنوں پلیٹھی دا بال ہوون والا سی-</p>
<p>ایہہ دونہہ کمریاں دا نِکا جیہا گھر سی، تاں وی اوہنے مینوں نہ نہ کیتی تے جدوں تائیں میں چاہیا اوہنے مینوں کول رکھیا- میں گھر دی صفائی کردی، کپڑا لِیڑا دھوندی تے بزاروں شیواں وستاں ڈھوندی رہندی-امن دے کاکی جمّی تاں میں اوہدی سانبھ پال وی کرن لگ پئی- تاں وی اسیں دوویں بھیناں برابر نہیں ساں- گھر دی مالک اوہ سی تے میں اوہدے بھانے حالے وی پنجاں ورھیاں دی ای ساں-</p>
<p>موگاڈِشُو ساڈے ہور وی رِشتے دار سن- میں ساریاں نوں مِلی ہوئی ساں- مینوں کیہ سُجھی کہ میں آپنی ماسی دا کُنڈا جا کھڑکایا تے کُجھ چِر دا آکھ کے اوہدے کول ٹِک گئی-</p>
<p>اوہنے وی اگوں کوئی نہ نُکر نہ کیتی-</p>
<p>ایہہ تھاں میری امید نالوں ودھ چنگی سی- میں اِک واری پھیر گھر دے کم کاج وِچ ہتھ ونڈاون لگ پئی-</p>
<p>مینوں آپنی ماں دا فِکر لگا رہندا پئی کیویں اوہ اِکلی اینے سارے کم کردی ہوسی، ہور کُجھ نہیں تاں چار چِھلڑ اوہنوں گھل دیا کراں- کُجھ تاں بھار ہولا ہوسُو گا-اِک وڈی ساری بِلڈنگ بندی پئی سی، میں اوہدے ٹھیکیدار نوں مِلی تاں اوہنے مینوں اِٹاں مسالہ ڈھوون تے لا لیا-</p>
<p>دُوجے دِن توں میں مزدُوری کرن لگ پئی- ڈھیر اوکھا کم سی- ساری دیہاڑی اِٹاں --- ریت ڈھوندی رہندی ساں- لک پِیڑ پیا کردا رہندا،  ہتھاں وِچ چھالے پے گئے- سبھ سوچدے، اگلے دِن نہ جاساں پر میںپورا مہینہ لگی رہی- سٹھ ڈالر بچائے - ایہہ میں اِک بندے ہتھ ماں نوں گھلائے پر اوس شودھی نوں کدیں نہ مِل سکے-</p>
<p>میں پھیر آپنی ماسی دے گھر کم کرن لگ پئی- اِک دیہاڑے اوتھے مُحمد چنا فاراہ آیا- اوہ لنڈن وِچ صُومالیہ دا سفیر سی تے میری اِک ہور ماسی نال ویاہیا ہویا سی- میں گھر دی صفائی پئی کردی ساں کہ سُنیا اوہنوں لنڈن وِچ اِک نوکر دی لوڑ سی- ایہہ چنگی گھڑی سی- میں آپنی ماسی نوں پاسے کر کے آکھیا پئی میری گل کرے-</p>
<p>اوہ واپس کمرے وِچ چلی گئی- آپنے بھنوئیے دے کول بہہ کے اوہنے صلاح کیتی، ''تُسیں ایہنوں کیوں نہیں لے جاندے؟ ایہہ بڑا چنگا کم کردی اے-''</p>
<p>ماسی نے مینوں سدیا- میں جھاڑن ہتھ وِچ پھڑی کمرے وِچ آ گئی- میرے مُونہہ وِچ چیونگم سی- میں ماسی نوں آکھیا، ''ایہناں نوں دس کہ میں سبھ توں چنگی آں-''</p>
<p>''وارِس، چُپ-'' میرے ماسڑ نوں اوہنے آکھیا، ''ایہہ جوان اے- سبھ کم سانبھ لیسی-''</p>
<p>محمد ماسڑ اِک پل چُپ بیٹھا رہیا- پھیر اوس بڑی بے دِلی نال آکھیا، ''ٹھیک اے، بھلکے لوڈھے ویلے مگروں آ جاویں- اسیں لنڈن جاوسائیں-''</p>
<p>اگلے دِن ماسڑ مینوں لین آ گیا- اوہنے مینوں میرا پاسپورٹ پھڑایا- ایہہ پہلا کوئی کاغذ سی جِس تے میرا ناں لِکھیا ہویا سی- میں آپنی ماسی نوں جپھا مار کے رب راکھا آکھیا-</p>
<p>…</p>


<p>اجیت کور</p>

<p>اِک ضبط شُدہ چِیخ</p>

<p>؟  میں تیرے نال دو گھڑیاں بہہ کے گل کرنی ایں-</p>
<p> *  کیہدے نال؟ کیہدے نال گل کرنی ایں تُوں؟ تے کیہنوں پُچھ کے تُوں ایس طرحاں دروازہ کھول کے اندرلنگھی آئونی ایں؟ </p>
<p>؟  دروازہ بُہت دیر توں کھڑکا رہی ساں- توں کھولیا نہیں- تلی نال دھکیا، تے کُھل گیا- تے میں اندر لنگھ آئی آں- توں رِنج کیوں ہونی ایں؟</p>
<p>   * مینوں سبھ پتہ اے، تینوں امرتا نے میرے پِچھے لا دِتا اے-</p>
<p>؟  چل، اِنجے سہی- )نِکی جیہی ہاسی-( امرتا دے ناں دی خاطر ای سہی، مینوں بہن لئی کوئی مُوڑھا پِیڑھی تے دے-</p>
<p>   *  پر… )امرتا دے ناں دے اثر کر کے ای شاید، غُصے دا کھنکدار تیور ڈِھلا پے گیا اے( پر میں تاں وقت دِیاں قبراں وِچ دفن آں- ہِمت ہے ای تے پہلوں ایہہ قبراں پٹ- آپنے نَونہواں نال-</p>
<p>؟  قبراں؟ یعنی؟ اِک بندہ اِک وقت اِکو قبر وِچ دفن ہو سکدا اے- بُہت سارِیاں قبراں کِس طرحاں؟</p>
<p>   * ایہی تاں عجیب گل اے- )اِک ہئوکا( بندہ زِندگی دے بے رحم سفر وِچ ثابت نہیں رہندا، اوہدے بُہت سارے ٹُکڑے ہو جاندے نیں، تے آہستہ آہستہ وقت دی مِٹی دے ہیٹھاں دفن ہوئی جاندے نیں- اِک بندے نوں تلاش کرن لئی اوہ سارِیاں قبراں پٹ کے سارے ٹُکڑیاں نوں تلاش کرنا پیندا اے- ہے ہِمت اینیاں سارِیاں قبراں پٹن دی؟</p>
<p>؟  واہ، سوال تے میں کرنے سن- ایہہ کائونٹر اٹیک اے؟</p>
<p>   * ہسن والی گل نہیں ایہدے وِچ- مذاق نال کُجھ پلے نہیں پینا تیرے- پلے تاں محنت نال ای پوے گا-</p>
<p>؟  پر تیرے سارے ای ٹُکڑے دفن نیں؟</p>
<p>   * )رتا سوچ کے( نہیں، سارے نہیں- کُجھ ایدھر اودھر کِھلرے وی پئے نیں- لبھنے پین گے-</p>
<p>؟  چل میرے نَونہہ تیار نیں قبر پٹن لئی- پوٹے وی- تے کِھلرے ٹوٹیاں تک دا سفر کرن لئی وی تیار آں- اُٹھ پہلی قبر دا راہ وِکھا-</p>
<p>   * میرا ٹُکڑا لہور دے اِک مکان دی چھت تے پئی الانی منجی دے وان دِیاں وِرلاں وِچ دفن اے- اوہدے اُتے ترکالاں ویلے لیٹ کے مینوں ڈُبدے سُورج نال اودھروں رنگے ہوئے تے ایدھروں دُودِھیا توں سیاہی مائل ہوندے آسمان دی بے کِنار ندی وِچ تیردے ہوئے بے انت کالے کھمب نظر آئوندے سن- گھراں نوں جاندے کاں- ہر شام مینوں آسمان دا اوہ بدلدا رنگ ویکھن دا نشہ سی- نہ ویکھیاں بدن ٹُٹدا سی- گھراں نوں جاندے کاں مینوں دُنیا دا سبھ توں وڈا رہس جاپدے سن، اِک طِلسم- تے مینوں اوہناں دِیاں سارِیاں گلاں، آہلنیاں وِچ پُہنچ کے کھمباں نوں سمیٹ کے تہہ کر کے نِسل ہو کے سونا، چھاتی تے چُنجھ ٹِکا کے، دوہاں کاواں دے لاڈ )جیہڑے میں قیاس لیندی ساں کیونکہ گھر دی چھت تے بنے لکڑاں کولیاں والے کوٹھے دے گُھرنِیاں وِچ میں کبوتراں نوں لاڈ کردیاں ویکھیا ہویا سی( ، اوہناں دِیاں نِکیاں نِکیاں گلاں، نِکے نِکے ہاسے روسے، تے پھیر نِیندر، تے اگلی سویر سُورج دی پہلی کِرن توں وی پہلاں جاگنا تے چانن دی کِلکاری نال تھرکدے کھمباں نال گوں گوں کے آہلنے والے رُکھ تے ایدھروں اودھر اُڈنا، ٹاہنیاں تے تِھرکنا، سیاہ کالے رنگ دی چمک، سبھ نظر آئوندا سی- میرا اِک حِصہ جیویں اوہناں دے نال ای اُڈ کے اوہناں دے آہلنیاں وِچ چلا جاندا سی-</p>
<p>بُہت مگروں مینوں میری ماں نے جِھڑکیا، وڈی ہو رہی ایں تُوں- ایس طرحاں ترکالاں ویلے گھنٹیاں بدھی کوٹھے تے بہن دا کیہ کم؟ کاواں دی گل سُن کے ڈانٹیا، 'پاگل ایں تُوں تے- کاواں دے کوئی آہلنے اُوہلنے نہیں ہوندے-</p>
<p>پر اوہناں دا گھر کِتے ہوندا اے؟</p>
<p>کِتے وی نہیں-</p>
<p>جاندے کِتھے نیں پر اوہ؟</p>
<p>درختاں تے بہہ کے رات کٹن واسطے-</p>
<p>پر سوندے کِتھے نیں؟</p>
<p>کہیا اے نا درختاں اُتے' اوہناں کِھجھ کے کہیا-</p>
<p>پر گھر توں بِنا سوندے کِس طرحاں نیں؟</p>
<p>سِر نہ کھا-</p>
<p>میرا اوہ حِصہ جیہڑا روز کاواں دے نال اوہناں دے آہلنیاں وِچ جاندا ہوندا سی، ذبح ہو رہیا سی- پھیر نہ لہور رہیا )اُنج تاں اوہ وسے قیامت تک( ، نہ اوہ چھت رہی، نہ اوہ الانی منجی، نہ اوہ آسمان، نہ اوہ کاں- میرا اِک حِصہ اجے وی اوتھے دفن اے- ہِمت ہے تاں قبر پٹ، تے کڈھ-</p>
<p>؟  پہلاں توں مینوں سارِیاں قبراں وِکھا لے-</p>
<p>   * )ہس کے( پِچھوں پٹیں گی؟ اینتھروپالوجِسٹ وانگوں!</p>
<p>؟  ہُن میں مذاق دے مُوڈ وِچ نہیں- اگلی قبر؟</p>
<p>   * میرے دُوجے ٹُکڑے نے بلدیو ناں دے اِک آدمی دِیاں بُھورِیاں اکھاں دِیاں جِھمنیاں نال لٹک کے پھاہا لے لیا سی- بلدیو میرے کولوں باراں تیرھاں ورھے وڈا سی- آپنے آپ نوں میرا 'ساجد' کہندا سی- میں اودوں مساں پندراں کُو ورھیاں دی نہایت بے وقوف تے بُہت امیچیورڈ کُڑی ساں- پر اوہدا اِک پروفیسر سی جو اوہنوں 'رانجھا صاحب' کہندا سی- رانجھے دی گُڑھتی جِس نوں مِلی ہووے اوہ بھلا کوئی دلیری والا کم کر سکدا اے کدے؟ دلیری واسطے تاں مِرزے دی گُڑھتی چاہیدی اے- ایسے کر کے اوہنے نہ مینوں کدے چھویا، نہ میری بانہہ پھڑ کے آپنے گھر دِیاں مُہاٹھاں دے پار لے گیا- پر اوہدی مُحبت نے میرے کوارے تے الوئیں سُپنیاں نوں تے احساساں نوں شیشے وانگوں تڑکا دِتا- ایہہ گل اٹھائی ورھے پُرانی اے، پر اجے تک وی اوہ تِڑکِیاں کِرچاں میرے ویڑھے وِچ کِھلرِیاں ہوئیاں نیں- کدے لمیاں، ویران، تے نِیندروں سکھنیاں راتاں وِچ ننگے پَیریں جے ویڑھے وِچ نِکل جاواں تاں پَیراں وِچ چُبھدِیاں نیں، تے سُرخ لہو نال رنگیاں جاندِیاں نیں- کدے پربھات دے ٹِکے ہوئے اکانت وِچ سُورج دِیاں کِرناں دے آہستہ آہستہ جاگدے ستے رنگ ستاں سُراں وانگوں آپنے سِینے وِچ لپیٹ کے، پھیر اِک اِک رنگ ڈولھدیاں رہندیاں نیں تے بِہاگڑا راگ گائوندِیاں رہندیاں نیں- اوہناں نوں ہُونجھن دی گل مینوں کُفر ورگی جاپدی اے کیونکہ میری 'میں' دا اِک ٹُکڑا اوہناں وِچ سما گیا ہویا اے-</p>
<p>؟  )ہئوکا بھر کے( کِسے کِھلرے ہوئے ٹُکڑے دی گل کر! کوئی خوشگوار گل! نہیں تے اُداسی دی ایس دُھند وِچ راہ لبھنا اوکھا ہو جاوے گا-</p>
<p>   * میرا اِک ٹُکڑا میری بڑی ای پیاری دھی ارپنا وِچ جیوندا اے- اوہدے ساہاں وِچ رلیا ہویا اے- جدوں اوہ کوئی بڑی گہری نظم لِکھدی اے، تاں مینوں لگدا اے میری 'میں' دا اوہی ٹُکڑا لِکھ رہیا اے- جو باقی دی 'میں' نہیں کہہ سکی، اوہ کہہ رہیا اے- جدوں اوہ کوئی پینٹنگ بناندی اے، تاں اوہدی پینٹنگ دے رنگاں وِچ میرا اوہی ٹُکڑا ساہ لیندا اے- جدوں اخبار وِچ چھپدے اوہدے کالم دی لوکیں تعریف کردے نیں، میرا اوہ ٹُکڑا زمین توں دو گِٹھاں اُتانہہ تُرن لگدا اے- پر کئی واری اوہدِیاں نظماں دی اُداسی جرنی بڑی اوکھی ہوندی اے- ماں ہاں نا- مثلا" جدوں اوہدی نظم وِچ سُورج اِک ٹٹیہنے وانگوں کِسے انھے کُھوہ وِچ ڈِگدا اے --- بے سہارا، جدوں رات دے سیاہ پُھل اُنیندرِیاں اکھاں وِچ کِھڑدے نیں، جدوں زِندگی دے کھنڈراں وِچ یاداں دے کبوتر آہلنے بناندے نیں، جدوں سُورج اوہ سیب بن جاندا اے جیہڑا آدم نے چکھیا سی…تے اصل وِچ اوہ سیب سی؛ سبھ کُجھ دی عادت پے جاندی اے دا سیب… جیہڑا سیب سُپنیاں تے آدرشاں دے سورگ وِچوں آدم نوں کڈھ کے دھرتی نال سمجھوتہ کر لین والی بے بسی تک لے آیا، جدوں ہر اِک دِن نوں زخمی پرِندے وانگوں اوہ آپنے ہتھاں دی بُک وِچ کج لیندی اے، تاں میں بُہت اُداس ہو جاندی آں- اوہدی ایہہ اُداسی شاید اوہنوں وِرثے وِچ مِلی اے- تے میں اوہنوں بُکل وِچ لپیٹ کے ایس کَوڑے گاڑھے دُھوئیں ورگے کوہرے توں بچا لینا چاہوندی آں، پر بچا نہیں سکدی- </p>
<p>؟  پھیر اُداسی دی گل؟ مینوں لگدا اے اج تیرے نال بہہ کے مینوں وی رونا پوے گا-</p>
<p>   * ہُن مینوں کُجھ نہ کہہ- نہ روک- اگے سُن- میری 'میں' دے دو ٹُکڑے فرانس دے اِک شہر لیو وِچ رہ گئے نیں- بڑی عجیب گل اے، اوس شہر دا ناں وی میں کدے نہیں سی سُنیا ہویا- کدے جُغرافیے وِچ وی نہیں سی پڑھیا- اچانک سوا تِن ورھے پہلوں اِک کالی بولی رات نوں اوہ ناں سُنیا، پھیر اوتھے گئی- اوہدِیاں گلیاں وِچ پاغلاں وانگوں تُردی رہی، اوہدی اجنبی ہوا وِچ ساہ لیندی رہی- پُورے چھ دِن- اوہ چھ دِن میری زِندگی دے سبھ توں اوکھے دِن سن- اوہناں دے اِک اِک پل وِچوں لنگھنا اگ وِچ نہان وانگوں سی- تے آخر اوس اجنبی شہر دی اِک اجنبی تے اُداس قبر گاہ وِچ میرا اِک ٹُکڑا سڑ کے راکھ ہو گیا --- سواہ تے ہڈِیاں دِیاں چار مُٹھاں، اِک سیلاں لگے لکڑ دے بکسے وِچ بند- تے دُوجا ٹُکڑا اجے وی اوس قبرگاہ دے کِسے اُداس بینچ تے سِر سٹ کے بیٹھا اے، آس پاس بیٹھے سفید سِراں تے ٹُٹِیاں جُھکیاں کمراں والے دو چار لوکاں توں بے خبر، جیہڑے چُھٹی والے دِن جاں دِن دیہار والے دِن جاں آپنے پیارے دے مرن والے دیہاڑے اوہدی قبر تے دو پُھل چڑھان آوندے نیں، تے پھیر گھڑی پل وِیران اُداس بینچاں تے دُھپے بہہ کے زِندگی دی بے بُنیادی بارے، تے موت دے تشدد بارے، تے زِندگی دے بے مقصد شور تے جیون دے آخری خوفناک پڑائ بارے چُپ چاپ سوچدے نیں، تے پھیر گھر تُر جاندے نیں- پر میرا اوہ ٹُکڑا اوتھے دی بینچ تے بیٹھا رہندا اے --- دُھپا ں وِچ، بدلاں وِچ، مِینہاں وِچ، ہواواں وِچ، برفاں وِچ، پالیاں وِچ- کِتھے جائے؟ اوس اجنبی شہر وِچ اوہدا کوئی واقف نہیں-</p>
<p>؟   تیرے گل لگ کے رون تے جی کردا اے- اچھا، اگلے کِسے ٹُکڑے دی گل کر-</p>
<p>  *  اِک بندہ سی- اوہنوں میں 'اوماں'  کہندی ساں- اوہنے میرا دِل جِتن واسطے ڈیڈھ سال محنت کیتی- مینوں چنگیاں کِتاباں پڑھنیاں، تے نوِیاں کِتاباں بارے گلاں سُننا چنگا لگدا سی- اوہ روز دو تِن سو صفحے پڑھ کے سوندا- مینوں تھئیٹر جانا چنگا لگدا سی، اوہ دِلّی دے ہر تھئیٹر وِچ ہون والے ہر ڈرامے دِیاں ٹِکٹاں خرِید کے میرے پِچھے پِھردا رہندا- مینوں میوزک چنگا لگدا سی، اوہنے وی ایہہ شوق پال لیا سی- چنگیاں فِلماں دا شوق سی، اوہ ہر شام مینوں فِلم لیجان لئی تیار رہندا- اوہ سکولاں دے بچیاں لئی گائیڈاں چھاپ کے ویچن دا دھندا کردا سی- جلندھر وِچ- مینوں اوہدا ایہہ کم پسند نہیں سی- )جیویں بچیاں نال کوئی پراسٹیچیوشن کر رہیا ہووے-( اوہنے ہولی ہولی آپنے اوس کم نوں بند کر دِتا- ودھیا رِیسرچ دِیاں کِتاباں تے لِٹریچر چھاپنا شُروع کر دِتا- )اج وی کدے کوئی اوہدِیاں چھپیاں کِتاباں دی تعریف کردا اے، تاں مینوں لگدا اے میری تعریف ہو رہی اے( اوماں پہلا مرد سی جِس نے میرے جِسم دی پیاس نوں تے رُوح دی بھٹکن نوں سمجھیا- سیکس دے پکھوں میری زِندگی دا ایہہ پہلا مرد سی، تے اج دی تاریخ تک آخری مرد- اوہدے جان توں مگروں میں ہر مُونہہ وِچ اوہدی تلاش کردی رہی آں-</p>
<p>ایہہ وی نہیں کہ میری ساری بھٹکن نوں اوہنے مِٹا دِتا سی- ایہہ وی نہیں کہ اوہنوں مِل کے میں اوہدی چھاں وِچ آرام نال سوں گئی ساں- عجیب مِٹھاس تے تلخی نال بھرے اوہ ورھے سن، تقریبا" پنج چھ ورھے، جیہڑے میں اوہدے نال گُزارے- عجیب گل ایہہ ہے کہ اوہنے میری بھٹکن نوں چِھل تراش کے ہور ٹینس کیتا، مِٹایا نہیں-</p>
<p>	اوہدا جانا شاید میرا قصور ای سی- ایمانداری نال سوچاں تاں میرا ای قصور سی، کیونکہ میں اودوں تک اجے جُھوٹھ مُوٹھ دا وی کمپرومائز کرنا نہیں سی سِکھیا- زِندگی نال ایکٹنگ والا سمجھوتہ وی نہیں -عجیب اصولاں دے چکر ویوہ وِچ پھسی ہوئی ساں، کہ جے مُحبت ہے تاں اوہ ثابت ہونی چاہیدی اے، کہ اوہدے وِچ ایمانداری تے دیانتداری ہونی چاہیدی اے، کہ اوہ چِٹے دِن وانگوں پاک، شفاف تے ساہمنے دِسن والی چیز ہوندی اے --- زِندگی دے ہر پل وِچ ، ہر ساہ وِچ، ہر عمل وِچ محسوس کرن دی تے ہون تھین دی چیز ہوندی اے، چھُپان دی چیز نہیں ہوندی، کہ چھُپان والی ہر چیز ناپاک ہوندی اے، کہ جے بندہ اندروں سوچے کہ اوہ جو وی کر رہیا اے، ٹھیک کر رہیا اے، تاں کِسے کولوں چھُپائے کیوں، تے جے چھُپان دے قابل بھیڑی گل سمجھے تاں کرے کیوں، کہ جے کِسے نوں پیار کرئیے تاں اوہدِیاں پلکاں دی جُنبش توں من دی گل سمجھ آ جانی چاہیدی اے، جے دسن دی لوڑ باقی رہ گئی تاں مُحبت دی توہین اے، کہ جے اوہ میرا مرد سی تاں میں اوہدی ثابت ذِمے واری ساں --- کم از کم ایموشنل سیکیورٹی مینوں دینی تاں اوہدی ذِمے واری ہے ای سی- بس، ایہناں سارے اُوٹ پٹانگ اصولاں دے جنگل وِچ گِھری ہوئی میں اوہنوں وی آپنے نال اوس جنگل وِچ گھسیٹنا چاہوندی ساں- پر اوہ سیانا سی، تے سمجھدار- میرے نالوں سولاں ستاراں ورھے وڈا- کامیاب، دُنیاوی بندہ- تے سیانا بندہ جنگلاں وِچ کیوں بھٹکے گا بھلا؟ تے جدوں اوہ گیا، میری 'میں' دا اِک ٹُکڑا اوہدے نال ای تُر گیا- رُکھ دے پرچھاویں وانگوں- تے باقی بچ گئی دُھپ- اوس دُھپ وِچ میں اِکلی رہ گئی- مینوں رُکھ دے وی تے پرچھاویں دے وی واپس آئون دی اجے تک اِنتظار اے-</p>
<p>؟  اوہنوں واج کیوں نہیں مار لیندی؟</p>
<p>   * آواز مارنی توہین اے… آواز دین والے دی وی تے اوہدی وی جِس نوں آواز دئیے-</p>
<p>؟  پھیر اوہی اصولاں دا جنگل؟ ہُنے تاں تُوں کہیا سی، جاں شاید تیری گل توں لگا سی کہ ہُن تُوں زِندگی نال کمپرومائز کرن دی جاچ سِکھ لئی اے-</p>
<p>   * سِکھ لیندی، تاں میں اِک سِدھی سادی شریف زادی عورت ہوندی، جیہڑی ہر محلے دے ہر گھر وِچ خانداناں دی عِزت دی چوکیداری کردی ہوئی تینوں مِل جاوے گی- پر اوہ اجیت کور نہیں ہووے گی- اجیت کور دا اجیت کور ہونا ای اوہدا سراپ اے- میرا وی تے تیرا وی-</p>
<p>؟  پر لگدا اے زِندگی دے اِک ادھ مسئلے وِچ توں حالات نال سمجھوتہ کر لیا اے- مثلا" روٹی کمان والا مسئلہ-</p>
<p>   * ہاں، ایہہ اِک ہور ٹُکڑا اے میرا، جیہڑا روٹی لئی کم کردا اے- پر ایہنے وی آپنی پرستِھتی نال سمجھوتہ نہیں کیتا ہویا- تینوں بُھلیکھا لگا اے- ایس ٹُکڑے توں مینوں نفرت وی اے تے ایہدے تے مینوں ترس وی آئوندا اے- لوک کہندے نیں میں بڑی کامیاب بزنس وومین ہاں- پر اوہ میرا ٹُکڑا جیہڑا بزنس کردا اے، مینوں سبھ توں گھٹیا تے ذلیل لگدا اے- ایہدا ایہہ مطلب نہیں کہ مینوں کم کرنا چنگا نہیں لگدا- کم تاں میں دِن رات کر سکدی آں- تے زِندگی وِچ میں بتھیری ہڈ بھنویں محنت کیتی اے- پر ایہہ محنت ہور طرحاں دی اے- ایس ٹُکڑے نوں بُہت ایکٹنگ کرنی پیندی اے- گھٹیا لوکاں نال ہس کے گل کرنی پیندی اے- جیہناں لوکاں نوں مِلن تے دِل نہیں کردا، اوہناں نوں مِلنا پیندا اے، پارٹیاں تے جانا پیندا اے، خاص کر کے ایمبیسیاں دِیاں نہایت بور پارٹیاں تے- کدے کدائیں گھر وی پارٹیاں کرنیاں پیندیاں نیں- تے مینوں ہنگامے توں سخت نفرت اے- محض واقف چہریاں دی بھیڑ وِچ دم گُھٹدا اے- صِرف اوہدے نال گل کرن تے جی کردا اے جیہڑا بندہ مینوں چنگا لگے- پر مُصیبت ایہہ اے پئی لکھاں وِچوں کوئی اِک ادھ بندہ ای چنگا لگدا اے، بس- ایہہ چُوزی نیس میری سنابری نہیں، میری مجبوری اے- پر نہ چنگے لگن والے بندیاں نوں وی مِلنا میرے اوس ٹُکڑے دی مجبوری اے- بھیڑ توں مینوں نفرت اے، پر ایس ٹُکڑے نوں بھیڑ وِچ رلنا پیندا اے- جے اوہ کدے بھیڑ وِچ گواچ جاندا، جاں بھیڑ نوں اِنجوائے کرن لگ پیندا، تاں میں اوہنوں وڈھ کے سٹ دینا سی- پر مینوں اوہدے تے رحم آئوندا اے، کیونکہ بِزنس دے دساں ورھیاں توں بعد وی اوہ ذبح خانے ول جاندے میمنے وانگ ڈڈیاندا اے، تے بڑیاں کاتر تے پُر نم اکھاں نال میرے ول تکدا اے-</p>
<p>	ایہہ ٹُکڑا اجے وقت دی قبر وِچ دفن نہیں ہویا- پر جِس دِن وی روٹی کمان لئی مینوں کوئی ہور وسیلہ لبھ پیا، میں ایہنوں آپ دفن کر دیاں گی- تے اوس دیہاڑے دوستاں وِچ بہہ کے سیلیبریٹ کراں گی-</p>
<p>؟  خُدا کرے اوہ دِن چھیتی آوے-</p>
<p>   * ہور بُہت سارے ٹُکڑے نیں، چھوٹے چھوٹے- لکڑ پاڑن لگیاں ایدھر اودھر اُڈن والے چھوڈیاں وانگوں پھیلے ہوئے- ایہہ دوستاں دِیاں زیادِتیاں نال ٹُٹے ہوئے ٹُکڑے نیں-</p>
<p>؟  ٹھیک آکھنی ایں- دُشمناں دی دُشمنی دی سمجھ آئوندی اے، ایس کر کے بندہ برداشت کر لیندا اے- پر دوستاں دی کیتی دُشمنی نال بس مُونہہ اڈیا رہ جاندا اے حیرانی نال، تے آپنی ہوند دا اِک ادھ چھوڈا اُڈ کے پرانہہ جا ڈِگدا اے، کیونکہ اوس دُشمنی دا لاجک سمجھ نہیں آوندا، ایس کر کے اوہنوں برداشت کرنا وی باریک دھار توں تُر کے لنگھن وانگوں اوکھا اے-</p>
<p>   *  )ہس کے( تُوں تے فلاسفی دِیاں گلاں کرن لگ پئی ایں-</p>
<p>؟  ہور تیرے کول بہہ کے چرخہ کتاں گی؟ اچھا، کِسے ہور ٹُکڑے دی گل کر جیہڑا اجے دفن نہیں ہویا-</p>
<p>   * ہے! بُہت ای اہم، تے ضروری، تے محبوب ٹُکڑا- ایہدے ہون کر کے ای میں جی رہی آں- ایہہ میری 'میں' دا اوہ ٹُکڑا اے، جیہڑا میری چھاتی دے پِنجرے وِچ قید اے- ہر ویلے میری چھاتی دے اندر کُلبُلاندا اے- ایہہ ٹُکڑا بُہت سارا لِکھنا چاہوندا اے، ڈھیراں دے ڈھیر کِتاباں پڑھنیاں چاہوندا اے، آوارگی نال گُھمنا چاہوندا اے، میوزک سُننا چاہوندا اے، تھئیٹر، فِلماں، پینٹنگز، سکلپچر، تصوِیراں، خُوبصُورت گھر، پھب والے تریمتاں مرداں دے چہرے، بچیاں دِیاں کِلکارِیاں، سیال دِیاں دُودھیا تے ہُنال دِیاں سلُونیاں دُھپاں، گرمیاں وِچ رات دے اخیرلے پہر ٹھنڈی ہوا دا اِک جھونکا، تے ساری ساری رات تاریاں دے تھلے سون دا تے جاگن دا نشہ، تاریاں دی تور تے ٹُھمک پرکھن دی نظر، تے سارے برہمنڈ وِچ ہزاراں دُنیا دے رتھاں دے پہیاں دی بُہت دُوروں آوندی بُہت گہری ہُنکاردی گُونج، پنچھیاں دے آہلنے، گھنے جنگلاں دی مہک، گِلی مِٹی دی خُشبُو، پَیراں دِیاں ننگیاں تلیاں ہیٹھاں دُور دُور تک پھیلیا ساوا کچُور کُولا گھاہ، خاموش جھیلاں دے دوالے وِیران پگڈنڈیاں، پہاڑاں دِیاں چڑھائیاں --- جدوں لگدا اے کہ اگلا قدم ہور تے بس آسمان دی نیلاہٹ نوں چھویا جاوے گا، رنگاں دی بھیڑ، ودھیا چِکنے تے جاندار کاغذاں دا ڈھیر، گُوڑھیاں موٹے ٹِپس والیاں تے روانی نال لِکھن والیاں قلماں، کُھلے پر نِگھے کمرے، کمریاں وِچ پھیلے اکھاں نوں چنگے لگن والے رنگ، میرے کول کم کرن والے لوکاں دے خوش تے کنٹینٹیڈ )contented ( چہرے --- ایہناں سبھناں دی شِدت نال ضرورت محسوس ہوندی اے- جیویں بُھکھ لگدی اے-</p>
<p> ایس کُلبُلاندے چھٹپٹاندے ٹُکڑے نوں میں ورھیاں توں 'کل سہی' کہہ کے ٹالدی رہی آں- کدے پُچکار نال، کدے بے رحمی نال، کدے جِھڑک کے، کدے ورچا کے- پر ایہہ کدے وی ورچیا نہیں، ورھیاں توں پِنجرے وِچ ہُنے ہُنے بند ہوئے اِک ڈرے سہمے خرگوش وانگوں سیکھاں توں سیکھاں تک دی چار گِٹھ دُوری، عجیب بوکھلاہٹ وِچ تے کردا رہندا اے- ایدھروں اودھر- اودھروں ایدھر- تے بڑیاں ترس منگدِیاں بِھجیاں اکھاں نال میرے ول تکدا اے- تے میں ویکھدی آں اوہدِیاں اکھاں وِچ بے پناہ بے بسی، بوکھلاہٹ، انتاں دی حیرانی، معصومیت، ذبح ہو رہے جانور دی تکنی، ترس دی یاچنا، غُصہ، ودروہ، سیکھاں نوں دنداں نال کُتر سٹن دا چٹانی اِرادہ، سیکھاں نال پِنڈا زخمی کر کے مر جان دا تہیہ، اِک خاموش طُوفان- سیکھاں دے وِچکار آپنی پیازی تُھوتھنی اڑا کے سیکھاں دی چوڑائی نوں موکلیاں کر لین دی، تے باہرلے آسمان دی آزاد نیلاہٹ نوں آپنے کول بُلا لین دی سیلف ڈیسیپشن- </p>
<p>؟  ہور تاں سبھ گلاں تیریاں تھوڑِیاں بُہت سمجھ آ گئیاں نیں، پر لِکھن دی گل نوں کل تے ٹالن دی گل سمجھ نہیں آئی-</p>
<p>   * مینوں آپ وی نہیں آئی- جِس دِن آئی، تینوں ہاک مار کے سداں گی تے سمجھا دیاں گی- ہو سکدا اے، ایہہ محض آلس ای ہووے- )کیونکہ بڑی شرمناک گل اے، ایس کر کے میں ایہدا اقِبال کرنوں سنگدی ہوواں- آپنے آپ اگے وی-( ہو سکدا اے آس پاس دے رولے وِچ ِلکھیا نہیں جا سکدا-</p>
<p>	ایہہ وی ہو سکدا اے شاید کہ جدوں میں بُہت ساری، نہ جری جان والی پِیڑ وِچوں گُزر رہی ہوواں تاں نہیں لِکھ سکدی- بُہت مگروں جدوں درد دی چیخ ہوٹھاں دے پرلے پاسے جرن دی جاچ آ جاوے، جاں اوہ چیخ باہروں ای ضبط ہو جاوے )ضبط ہوئی کِتاب وانگوں( ، تے میں اوس خاموش ہو رہے درد دِیاں سارِیاں تہاں نوں باہر کھڑو کے ویکھ سکاں )بے لاگ ہو کے نہیں، کیونکہ ہر درد دے نشان رُوح وِچ اُکرے جاندے نیں --- تتیاں سلاخاں نال، جِس طرحاں پُرانے سمیاں وِچ قیدیاں دے پِنڈے تے نشان اُکر دیندے سن --- تے اوہدے توں بے لاگ کدے ہویا ای نہیں جا سکدا- جو اج میں ہاں، اوہ سارے گُزرے حادثیاں دا مجموعہ ای تاں ہاں( اودوں ای لِکھ سکدی آں- تے درد دی شِدت نے تے وقت دی دُشمنی نے پِچھلے بُہت سالاں توں اِک پل لئی وی رہائی نہیں دِتی- اگ وِچ نہان دا کُجھ اجیہا عالم رہیا دوست، کہ کاغذاں نے تاں سڑنا ای سی، لِکھن والیاں اُنگلاں وی سڑ گئیاں-</p>
<p>؟  لِکھن دی لوڑ جدوں لہو وِچ شِدت نال محسوس ہوئی، تاں اُنگلاں دے سڑے ہوئے ٹُھوٹھاں وِچوں شاید نویاں اُنگلاں کرُونبلاں وانگوں اُگ آئون گِیاں-</p>
<p>   * شاید )اِک ہئوکا(</p>
<p>؟  اِک گل ہور…</p>
<p>   * ٹھہر جا رتا- تُوں تے ایس طرحاں میرے تے سوال کرنی پئی ایں جیویں جج ہوویں…</p>
<p>؟  )ہس کے( جج نہیں، اِکو بندے دا اِنکوائری کمیشن-</p>
<p>   * اِک سوال ہُن میں تینوں پُچھنی آں- تُوں ہر ویلے ایہہ جیہڑا مُسکراہٹ دا مکھوٹا پائی رکھنی ایں…</p>
<p>؟  مکھوٹا؟ مکھوٹا تاں بڑا سہج لفظ اے- بُرقع… اِک واری پا لیا تے بس- پھیر لاہ کے کِلی تے ٹنگ لیا- ایہہ تاں محنت کشی دا ماملہ اے- چہرے تے مُسکراہٹ چِپکائی رکھن واسطے بُہت تردد کرنا پیندا اے میری جان- )ہئوکا بھر کے( سارے مسلز دُکھن لگدے نیں، جبڑے اینٹھ جاندے نیں-</p>
<p>   * پر کیوں؟ کاہدے لئی؟</p>
<p>؟  )ہئوکا، بُہت ای ڈُونگھا( ہر بندے نے آپنی آپنی صلیب موڈھیاں تے چُکی ہوئی اے- ہر بندہ گولیئتھ تک آپے تُر کے جاندا اے، صلیب دے بھار ہیٹھاں پِسدا ہویا- کِسے نوں کیہ حق اے، دُوجے دا بھار ودھاندا رہے؟</p>
<p>   * پر راتیں جِس ویلے میرے کلیجے نال لگ کے رونی ایں…</p>
<p>؟  لگدا اے، میں کڑکدی دُھپ ہاں، مینوں چھاں دی تلاش اے- میں پیاس ہاں، مینوں سمُندر جیڈے پانی دی تلاش اے- میں بیابان وِیرانی آں، مینوں اِک گھر دی تلاش اے- میں اِکلی آں، مینوں ساتھ دی تلاش اے- میں… خیر جان دے- آپنی چھاویں کھڑون وانگوں آپنے آپ دے گل لگ کے رونا…</p>
<p>   * چُپ، رو ای نا پویں ہُنے!</p>
<p>؟  نہیں، اینی سوکھی نہیں روندی- میں تاں باز آں- اوہ زخمی ہو کے درخت دی سبھ توں اُچی ٹاہنی تے جا بہندا اے- چُپ چاپ- اِکلا، آپنے ای زخماں توں شرمسار-</p>
<p>   * او خُدایا- )ہئوکا، اِک خاموش چیخ ورگا(</p>
<p>؟  چھڈ! تینوں اِک کہانی سُناواں- اِک بندہ سی- ساری ساری رات اوہنوں نِیندر نہیں سی ائوندی- ڈاکٹر کول گیا- اوہنے سائیکئیٹریسٹ کول بھیج داتا- سائیکئیٹریسٹ نے اوہنوں پنج ست سِٹنگز دِتیاں- آخر فیصلہ سُنایا، 'ہور کُجھ نہیں، تیرے من وِچ بُہت گہری اُتری ہوئی اُداسی اے- خوش رہن دی کوشش کر-' 'کِس طرحاں خوش رہواں ڈاکٹر صاحب؟ خوشی تاں زِندگی دے صحرا وِچ دُور دُور تک وی نظر نہیں آوندی-' ڈاکٹر نے کہیا، 'اِنج کر، فلانے تھئیٹر وِچ ہر سنیچر دی شام نوں جایا کر- اوتھے اِک مسخرا سنیچر دی شام نوں آپنا شو دیندا اے- مذاق کردا اے، پینٹومائیم کردا اے، لوکاں نوں ہسا ہسا کے ڈِھڈیں پِیڑاں پا چھڈدا اے- ہور کُجھ نہیں، تاں ہفتے وِچ دو کُو گھنٹے تُوں ہس لیا کریں گا- شاید ایہدے نال ای کُجھ فرق پے جاوے-' اوہ بندہ نِیویں پا کے چُپ ہو گیا، تے پھیر آہستہ جیہے کہن لگا، 'ڈاکٹر، میں ای اوہ مسخرا آں-'</p>
<p>…</p>


















<p>ڈاکٹر منظور اعجاز</p>

<p>میرا پِنڈ</p>

<p>مےرا پِنڈ پاکستان دی ترقی، آل دوالے دی بربادی، لوکائی وچ سماجی مت دی گھاٹ تے ہر پاسے بھاجڑ دی اِک نِکی جےہی تصوےر ہے- ایہہ پِنڈ وِچلے پنجاب دا اِک عام جےہا پِنڈ ہے جیہڑا جُگاں توں چُپ مِےٹی، ادھ سُتا تے ان مُک اکےوےں وچ  ڈُبےا رہےا ہے- نوےں زمانے دےا ں سہولتاں پُجن نال اےہہ پِنڈ ہُن پِنڈ نہےں رہےا ، شہر دی غرےب بستی بن گےا ہے- کچےاں گھراں دی تھاں پکےاں اِٹاں نال بنے ہوئے مکاناں لے لئی ہے جیہناں وِچ بجلی تے ٹےلےفون لگے ہوئے ، ٹےنکی دا پانی تے سےورج گند باہر لے جاندا ہے ، گیس دا سُکھ ہر ہر گھر تاےئں پُجےا ہوےا ہے- پر شہراں دےاں غرےب بستیاں دی طرحاں اےتھے وی کوئی شے کم نہیں کردی- پِنڈ دےاں گلےاں جتھے نےانے گلی ڈنڈا، کھدو کھنڈی تے ہور کھےڈاں کھےڈدے ہوندے سن گندے پانی دے نالے بن چکے ہن- ایہناں گندے پانی دِےاں نالےاں وچ مچھر دے کٹک پل رہے ہن، جیہڑے سارے پِنڈ نو ں وڈھ کے وی آپنا  ڈِھڈ نہےں بھر سکدے-</p>
<p>مےں اےس پِنڈ وچ آپنی جوانی دے چڑھدے سالاں تاےئں دِےوے دی لاٹ ہےٹھ ادھی ادھی رات تاےئں پڑھ کے لنگھائے- لالٹےناں تے وڈی عےاشی سن تے مےنوں ایہہ عےاشی اودوں لبھی جدوں مےں آپنے ہائی سکول دِےاں کلاساں وِچ فرسٹ آون لگ پےا-  پنج مےل دور سکول تک سائےکل تے جانا تے نوابی ٹھاٹھ منی جاندی سی- پر ایہناں  کچےاں ڈنڈِےاں تے بنےاں تے سائےکل چلاونا بازی گراں تے سرکس والےاں ورگی مہارت لوڑدا ہوندا سی-سکولوں گھر آ کے سانوں گھر والےاں دے واہی بےجی دے نکے وڈے کماں وچ ہتھ پوانا پےندا سی-ساہےوال )جیہنوں پہلاں منٹگمری کہندے سن( دا چار  بزاراں دا شہر ساڈے لئی دنےا دا سبھ توں وڈا  شہر سی، جتھے قسمت برات والے چھٹے  شماہےں جاندے سن-       </p>
<p>ہن اےس پِنڈ وچ  منڈےاں دا ہائی سکول  تے کُڑےاں دا مڈل سکول ہے، ایہدے نال نال انگرےزی مےڈےم دا جُھوٹھا جےہا پوچا مارے پِنڈ دی ہر نُکر تے پرائےوےٹ سکول  کھلے ہوئے ہن، جیہناں وِچ پِنڈ دِےاںاےف اے، بی اے پاس کُڑےاںاپنی کاٹھی انگرےزی  وچ نےانےاں نوں پڑھاوندےاں گھٹ ، نِکر تے ٹائی پاونا بہتا سِکھاوندےاں ہن- پہلے کُجھ ٹانگے سوےر نوں عدالتاں تے وےاہواں دا داج خرےدن والےاں سوارِےاں لے کے جاندے سن تے ترکالاں وےلے اوہو سوارےاں لے پرتدے سن- جد سوارےاں گھر پرتدےاں تے اوہناں اُتے اےنا گھٹا پےا ہوندا جو اوہناں دی پچھان اوکھی ہو جاندی- ہن تڑکے ادھی درجن بساں سوارےاں دے ٹھٹھ دے ٹھٹھ لاگلے شہراں وچ ڈھونا شروع کر دےندےاں ہن- ایہہ چھتاں تائےں تنےاں بساں شہر کالجاں سکولاں جان والے مُنڈےاں، ''شاپنگ'' دے شوقےاں تے شہر کم کرن والے ملازماں نوں ساہےوال دے بُسے ترکے شہر لے جاندِےاں ہن- ہُن سکولی مُنڈےاں نوں سرکسےاں ]سرکس والےاں[ وانگ سائےکل باز ی نہےں کرنی پےندی تے نہ ہی گھر پرتن تے ڈنگراں لئی  پٹھے دَتھے دا پربندھ کرنا پےندا ہے تے نہ ہی  پھلہے  ہِک ہِک کے پِنڈا  کنڈو کنڈ کروانا پےندا ہے-</p>
<p>پر پُچھ دس تے اےہہ وی پتہ چلدا ہے جو تعلےمی ادارےاں دے ودھا نال تعلےم دا  سٹےنڈرڈ اُچا نہےں ہوےا- ہائی سکول وِچوں چنگے نمبر لے کے پا س ہوون والےاں دی گنتی سالو سال گھٹدی جا رہی ہے- ساڈے وےلے دے مقابلے وچ ودھےا تعلیمی سہولتاں دا  اوہ اثر نہےں ہوےا جےہدی آس کیتی جا رہی سی- پِنڈ دے ہائی سکولاں دے پڑھ پختہ منڈےاں کڑےاں وچوں کوئی ٹاوااں ٹاواں ہی کالج ےونےورسٹی تاےئں پجدا ہے- اوہ استاد وی نہیں رہے جیہناںنوں اپنے کم تے پڑھےاراں تے مان ہوندا سی- ہُن جاں تے ماسٹر سکول آوندے ہی نہیں ہن  تے جے آون وی تے منڈےاں نوں گھےر کے اپنا گھروکی  کم کروان لئی لے جاندے ہن- ودھےرا ظلم اےہہ ہے جو اےہو سکول ماسٹر اوہناں ہی منڈےاں نوں ٹےوےشن پڑھا کے پےسے  مُچھدے ہن- مےنوں اےہہ وےکھ کے چوکھی حےرانی ہوئی جو ہن کچی پکی جماعت دے بال وی ٹےوےشن پڑھدے ہن-</p>
<p>پِنڈ دی ٹُٹ بھج اپنی بربادی دی آپ دہائی دےندی ہے- اےہہ پِنڈ  انگرےزاں نےں  وہوےں صدی  دے شروع وچ اودوں آباد کےتا  سی جدوں نہراں نال پنجاب دے بہت ساری  کلراٹھی  تے بےابان  زمےں آباد کیتی سی-  چڑھدے پنجاب وچوں واہکاں نوں  عام طور تے پنجی کلےاں دے پلاٹ )جاں مربع زمےن ( دے کے اےتھے آباد کےتا گےا سی-  چڑھدے پنجاب د ے ونگ تڑنگ تے سوڑےاں گلےاں والے پِنڈاں دے مقابلے وچ نوےں  پِنڈ ےورپ دےاں شہراں دے ٹھپے تے اُسارے گئے سن - ایہناں نوےاں چورس پِنڈاں دے وچ کھلم کھل گلےاں چھڈےاں گئےاں سن، جیہناں وچ نےانے اپنےاں کھےڈاں کھےڈ سکن تے وڈے تھڑے لا کے بےٹھکاں تے گپ گپوڑ مار سکن تے ہےر رانجھے دے بول سُن سکن- پِنڈ توں باہر کھلی زمےن چھڈی گئی سی جیہنوں بقایا  کہندے سن -اےہہ زمےن پِنڈ دےاں نوےاں لوڑاں لئی سی تے منڈے اےس وچ فٹ بال ، والی بال، کوڈی تے ہور  کھےڈاں کھےڈدے سن- ہن اےہہ سبھ کجھ نہےں رہےا، کُھلےاں گلےاں تے بقاےا نوں لوکاں  زوروزوری ول لےا ہے-</p>
<p>پچھلےاں اسی نوے ورھےاں وچ آبادی ٹڈی لشکر طرحاں ودھی ہے - پِنڈ دی رہائشی زمےن دے دو کنالاں دے پلاٹ ونڈ ونڈائی نال اےنے سوڑے ہو گئے ہن جو اوہناں وچ ہن دو کوٹھےاں دے مکان وی نہےں چھتے جا سکدے- گلےاں دی زمےن نوں لوکاں انج گھےرےا ہے جو اےہہ چڑھدے پنجاب دے اوہناں پِنڈاں طرحاں ہی وِنگے ٹےڈھے ہو گئے ہن جیہناں نوں وڈکے پچھے چھڈ کے آئے سن- پِنڈ دے باہر بقائے دی زمےن جاں تے  سرکارے دربارے پہنچ رکھاون والےاں واہی بےجی لئی الاٹ کروا لئی ہے تے جاں اوتھے  پِنڈ دےاں کمےاں تے طمع دےاں مارےاں زمےنداراںنے کوٹھے ول لئے ہن-ہُن آون والے  وےلے دِےاں لوڑاں لئی اک چپہ زمےن نہےں بچی- بقاےا تے بقاےا سی لوکاں قبرستان دی زمےن وی نہےں چھڈی- اےتھوں تےک جو قبرستان نوں جان والی پتلی جیہی گلی نوں بند کر چھڈےا ہے، ہُن اےس پِنڈ وچ مرنا وی اوکھا ہو گےا ہے - اےہہ پِنڈ اےتھے رہن والےاں دی آپ ہتےا دی تصوےر ہے-</p>
<p>پُرانے ویلے پِنڈاں وِچ کُجھ افیم تے پوست دے عمل ہوندے سن، کُجھ بھوندُو تے چور وی ہر پِنڈ دی رہتل دا انگ ہوندے سن، پر باقی سارا پِنڈ محنتی تے سِرڑی واہکاں دا ہوندا سی، جیہناں ایس کلراٹھی تے لوہے لاکھی بیابان زمین نوں اپنا مُڑھکا چوا کے آباد کیتا سی- ایہناں واہکاں ایس زمین نوں اِنج آباد کیتا سی جو فصلاں لہراں بحراں ماردِیاں سن تے پنجاب سارے ہِند لئی روٹی دی چنگیر بن گیا سی- پِنڈ سبزیاں پھلاں دِیاں لوڑاں آپ ای پوریاں کر لیندے سن تے کُجھ شیواں شہروں خرید کے لیائیاں جاندِیاں سن- پِنڈ دیاں بندیاں دے دِل کُھلے سن تے اوہ اِک دُوجے دی اُچی نِیویں جر لیندے سن-</p>
<p>پر اوہ پُرانے پِنڈ کوئی جنت دا نقشہ وی نہیں سن، جیویں شہراں دے رومانٹک لِکھارِیاں دِیاں کہانیاں وِچ دِسدا ہے- اوس ویلے وی بڑیاں اوکھتاں سن پر لوکاں وِچ اِک رسائی تے سہن سی- ایہہ سارا کُجھ ستہر دے دہاکے توں بدلنا شُروع ہویا جدوں پینڈواں دے وگاں دے وگ شہراں ول جانا شُروع ہوئے تے ونج وپار دا گھیرا موکلا ہوندا گیا- زمین دی ونڈ ودھدی گئی، واہی بِیجی مشینی ہوندی گئی تے واہکاں لئی کھیتی آپ پالن دا سبب نہ رہی - ہُن ہر وست شہروں آوندی ہے، پھل فروٹ تے اِک پاسے ساگ وی شہر دی سبزی منڈی توں آوندا ہے-</p>
<p>مشینی واہی بیجی تے زمین دے لوڑوں گھٹ پلاٹاں دے سائز پاروں واہکاںدی وڈی گِنتی ہتھل تے بے کار ہو گئی ہے- پِنڈاں دِیاں مُنڈیاں لئی زمین تے کرن جوگا کوئی کم نہیں رہیا تے اوہناں نوں شہراں وِچ وی نوکرِیاں نہیں لبھدِیاں- ایس لئی پُرانا پوش )پوچ( اجوکے نشیاں دا عملی بندا جا رہیا ہے- آپنے عمل دِیاں لوڑاں پُورِیاں کرن لئی چوری چکاری تے ڈاکے مارے جاندے ہن تے ہُن ایہناں پِنڈاں وِچ پُرانی طرحاں دے افیمیاں، بھوندواں تے پیشہ ور چوراں ٹھگاں دی گِنتی چوکھی ہو گئی ہے- نویں پوش دے اوہ مُنڈے جو ایہہ نہیں کر سکدے اوہ دھارمک جتھیاں وِچ بھرتی ہو کے مارا ماری کردے پِھردے ہن تے جاں پھیر اجائیاں تھاواں تے جہاد کردے پِھردے ہن…ایہناں کول کرن نوں کُجھ نہیں-</p>
<p>ایہہ پِنڈ شہراں دے گیٹو )ghetto ( بن گئے ہن- سرکار نے نویں زمانے دِیاں سہولتاں تے ایتھے پُہنچا دِتیاں پر اوہناں دی سنبھال دا کوئی بندوبست نہیں کیتا- لوکاں وِچ سماجی مت ہڈو ں ہے ہی نہیں جو ایس نویں بنا نوں چلا سکن- ایسے لئی گھراں دے گٹر بند رہندے ہن تے پِنڈ دے چِٹ کپڑئیے شہر جا کے سرکار کولوں منگ کردے رہندے ہِن جو پِنڈ دے گٹر صاف کرن لئی شہروں بندے گھلے جاون- ایس لئی اج دا پِنڈ اِک گندہ، بدشکلا تے بوواں ماردا تھاں ہے جِتھے سریری تے دماغی مرضاں جرلاوندِیاں پِھردِیاں ہن- کِسے وی سرکار لئی ایس نوں سُمچک پدھر تے لیاونا تارے توڑن وانگ ہووے گا- ایہہ پِنڈ وِچلے پنجاب دے باقی سارے پِنڈاں وانگ ہے… یاں ایہہ اج دے پاکستان دی نِکی جیہی تصویر ہے-</p>
<p>…</p>
<p>نجم حُسین سیّد</p>

<p>اسیں رب کیہ جاندے )2 (</p>

<p>ساڈِیاں اکھیاں دے وِچ وانگ دِھیری ڈیرا گھت بہو ہل نہ سجنا وو</p>
<p>ویکھو تگڑے رانجھے نوں اَڑن دی جائ نہیں دیندے اوہنوں ہزارے رہن نہیں مسیتے وڑن نہیں بیڑی وِچ بہن نہیں ایسے پاروں ماڑیاں دِیاں اکھیں وِچ جائ ہے اوہدے لئی- لڈن تے اجے آپ پُورا مالک نہیں- مالکی دِیاں بروہاں پیا لنگھدا اے- پر جنِیاں جِس میل وِچ ہوون اوہناں نوں اوس میل دیاں جَنیاں دا ادھین بن کے رہنا پوندا اے- بیگانڑی اگ بالنی پوندی نیں تے آپ ایس اگ دا بالن وی بننا پوندا اے- رناں ہُن لڈن دی مرضیوں وی باہر نیں تے ویہار دی باندھوں وی- )انج لڈن دی مرضی وی ویہار دی باندھ نے ای ساجی اے-( اوہناں دوہری سکت گِھدی اے بیگانڑی اگ چھڈ کے- ایسے پاروں ہُن اوہ اگل ہتھ نیں- آپ رانجھے نال انگ جوڑیندیاں نیں- آپ اوہنوں بیڑی چاڑھ کے کھسم دا جھگا چَوڑ کریندیاں نیں- تے راٹھ سیج نوں ناس کرن دا ڈھو بنیندیاں نیں- آپ بیگانڑی اگوں باہر آئیاں نیں تے اندروں وی بیگانڑی اگ بُجھ گئی اے پریم ڈھانڈری جگ پئی اے- اوہناں کیتے بیڑی ہُن نہ لڈن دی اے نہ راٹھاں دی- بیڑی ہُن سانجھ سیوا اے- ویلے وِچ وگدی سانجھی ہوند-</p>
<p>چاڑھ موڈھیاں تے تینوں اسیں ٹھلہاں کوئی جان توں ڈھل نہ سجنا وو-</p>
<p>جنِیاں وارث شاہ وِچ ایہہ پہلیاں نہیں اگے رانجھے دِیاں بھابیاں وی آئیاں نیں پر فرق ایہناں دا بھابیاں نالوں ایہہ ہے جو ایہہ جھبیلناں نیں تے اوہ چودھرانیاں- اوہناں دا ویہار نال سانگا مہنگا اے سو پکیرا اے- وڈیری ملکھ نال لاگ اے سو کُھل سکت چھوٹیری اے- ایہناں جھبیلناں دیاں وی پُرکھناں نیں پِچھلیریاں قصیاں وِچ- دمودر دا لڈن ہیر دے پلنگھ تے سون دی اڑی کریندے رانجھے نوں دو رناں دین دی گل کریندا اے- اوہ رناں تے ساہمنے کوئی نہیں آئیاں پر لڈن دی جھیور برادری دِیاں دو ماواں دِھیاں رانجھے نوں مسیتے مِلیاں نیں تے اوہدے نال پرنیون تے اتاولیاں تھی گئیاں نیں- چراغ اعوان )1700 ئ( وِچ تے لڈن ہے ای نہیں- ہے ای مہانی اوہدی تھاں-</p>
<p>پوہتا ونج دریا کنارے وسوں ڈِٹھوس میانی</p>
<p>بیٹھی ندی کنارے تے ہِک عورت زال سیانی</p>
<p>کیا ہے ذات صِفات تیڈی ڈس راہ ثواب سنجانی</p>
<p>ہیر سیال دی میر بحر میں کسب ملاح مہانی</p>
<p>تاب کنوں بے تاب تھئی مہتاب کوں ویکھ رنجانی</p>
<p>صورت ڈیکھ الاون لگی عِشق اسیر کہانی</p>
<p>رہساں پیش ہمیش تساڈے باندی مُل وکانی</p>
<p>جام آمیز شکر کھنڈ ڈیساں کھیر ڈیساں جائ پانی</p>
<p>رانجھے دی بے پرواہی پاروں ایہہ میر بحر کاوڑیج کے ہِیر نوں ونج دسیندی اے:</p>
<p>اوکھا راہ نمک دا بھاری جھلیں نہیں جھلیندا</p>
<p>خِدمت گار کوں کار مناسب گُفتہ نہیں چھپیندا</p>
<p>بیڑی وِچ چڑھ سُتا کھٹ تے کون جاپے ایہہ تھیندا</p>
<p>ڈردا مُول نہ فوت ہوون توں سِر باجھوں ایہہ جیندا</p>
<p>وارث شاہی جھبیلناں دمودر دِیاں جھیورانیاں دا ودھا نیں تے چراغ اعوان دی مہانی دا اُلٹائ- پر ایس ودھائ اُلٹائ نال تے اوہ نِریاں عاشقاں ای تھیاں نیں- نقل وِچ رلن پاروں اوہناں دے ہور وی کم نیں- یاں آکھو اوہناں دی عاشقی آپ نقل دا انگ تھیون پاروں آپنیاں ریتل حداں توں اُلار ہے:</p>
<p>دونہاں باہاں توں پکڑ رنجھیٹڑے نوں مُڑ آن بیڑی وِچ چاڑھیا نیں</p>
<p>تقصیر معاف کر آدمے دی مُڑ آن بہشت وِچ واڑیا نیں</p>
<p> گویا خواب دے وِچ عزازیل ڈِٹھا مینوں پھیر مُڑ عرش تے چاڑھیا نیں</p>
<p>وارث شاہ نوں تُرت نہا کے تے بیوی ہیر دے پلنگھ تے چاڑھیا نیں</p>
<p>ویکھو جنی آدم دے بہشت نکالے دا مُول آہی تے ہُن جنیاں ای اوہنوں مُڑ بہشت واڑدِیاں نیں- تقصیر آدم دی آہی آپ نوں دوجے کنوں وکھ کر جانن- نِج دوج دی نکھیڑ- ایس نکھیڑ نوں سَتِھر سمجھنا- پکی تے ان وٹویں- ہوند دا مُول سمجھنا ایہنوں- نِج دوج دی آپنے پرائے دی ایہہ سنجان ای بے وساہی دا مُول اے- وجوگ دُپیار بِھٹ کرودھ دھنگان ایسے وِچوں پُھٹدے نیں- تقصیر آدم دی ایہہ آہی جو اوس آپنی تے زال دی نکھیڑ نوں ہوند دا مُول جاتا- ہوند انگ نہیں ہوند مُول- وکھالی نہیں تت- نِج دوج دی آپنے پرائے دی ایس سَتھِر سنجان پاروں جنا جنی نوں پرایا کر کے مَلن مارن جوگ بنا گِھندا اے تے مَل تانگھ نوں پیار آکھدا اے-</p>
<p>نکھیڑ دی سنجان آپنے پرائے دی سنجان تدوں ای بنی جدوں کَرت سانجھی نہ رہی - کرت پھل سانجھ بھنڈار دی دین نہ رہیا- ورجے بوٹے دا پھل تروڑ کھاون ایسے دی رمز اے متے- وکھرے کیتے دا وکھرا کھاون- ایہو نر نار دے وکھرپ دا وارا اے- نر دی نار اُتے چودھر دا- وجوگ وارا- ایہہ وارا کوئی اِکو ویلے تاں نہیں آن لتھا- ایہدیاں جڑاں ہستی دی وار وِچ وار دی سار وِچ خبرے کتنیاں پرانیاں ٹُریاں آئیاں نیں- ایسے پاروں شیطان دی بُھل بندے دی بُھل کنوں پرانی اے- پر بندے دی ہستی دے سارن نال جڑی ہوئی اے شیطان دی بُھل والی رمز- بُھل شیطان دی وی اوہو آہی - وکھالی نوں تت سمجھن- نکھیڑ سنجانن رلا نہ گولن- نکھیڑ تے رلے نوں اِکو ٹورے دے انگ نہ سمجھن- اوہدے لئی آپ سنجان آپنے پرائے دی سنجان بن گئی- قُدرت دی اکائی دا انگ نہ جاتوس آپ نوں- وکھری بنتا جاتوس- وکھرے بَل تے وکھری مَل والی ہوند- سو اوہ ایسے اَمِٹ وکھریویں دا نشان بنیا ٹُری آیا اے-</p>
<p>ایتھے آدم دی تقصیر وی معاف پئی تھیندی اے تے شیطان وی آپنی بُھل بخشا کے آپنے رمز رُوپ نوں تجن تے آ گیا اے- جانے ہستی دی نوتن وڈھ پئی تھیندی اے-</p>
<p>ونجھلی ایہو شبد سنایا اے- تھاواں مَل نہیں رہیاں- کُھل بن گئیاں نیں- اکھیاں جیہڑیاں نکھیڑ دی سنجان کریندیاں آئیاں نیں آپ جُڑت دا اکائی دا گھر بن گئیاں نیں:</p>
<p>ساڈیاں اکھیاں دے وِچ وانگ دِھیری ڈیرہ گھت بہو ہِل نہ سجنا وو-</p>
<p>بیڑی وِچ وڑدیاں سار ای رانجھا پُچھدا اے:</p>
<p>یارو پلنگھ کیہا سُنّی سیج ایتھے-</p>
<p>پُرانی نکھیڑ سنجان بیڑی نوں راٹھاں دی مَل ای سمجھدی اے:</p>
<p>لوکاں آکھیا ہیر جٹیٹڑی دا</p>
<p>بادشاہ سیالاں دے ترنجناں دی مہر چوچک خان دی بیٹڑی دا</p>
<p>شاہ پری پناہ نِت لئے جس تھوں ایہہ تھائوں اوس مُشک لپیٹڑی دا</p>
<p>اسیں سبھ جھبیل تے گھاٹ پتن سبھا حکم ہے اوس سلیٹڑی دا</p>
<p>پرانی نکھیڑ سنجان نت ورتدے وٹائ نوں تے گول ای نہیں سکدی- اوہنوں تے ایہہ وی نہیں پیا دِسدا جو مہر چوچک خان دی مالکی وِچ لڈن جھبیل دی پتی وی آ پئی ہوئی اے- وپاری تے وپاری نیں- سیپی وی بھائی وال پئے بندے نیں راٹھاں دے- بھاویں ایہہ سارا وٹائ اجے راٹھا چاری دی چھتر چھاویں ای اے-</p>
<p>اسیں سبھ جھبیل تے گھاٹ پتن سبھا حکم ہے اوس سلیٹڑی دا</p>
<p>کجھ ٹھیک وی ہے ایہہ بیان پر کجھ مہین تریڑاں وی نیں ایس سواہری حکم وکھالی وِچ- جیہناں نوں نہ گولن ای کم اے پرانی نکھیڑ سنجان دا- پر ونجھلی دی جوڑی سنگت دے جڑدیاں ای بیڑی پرانی قانونی پچھان بُھر کِر گئی اے- بیڑی نکھیڑ دا نشان نہیں جُڑت دا وسیلہ بن گئی-</p>
<p>بیڑی نہیں ایہہ جنج دی بنی بیٹھک جو کوئ آوندا سد بہاوندا اے</p>
<p>گڈاوڈ امیر فقیر بیٹھے کون پچھدا کیہڑے تھائوں دا اے</p>
<p>بیڑی نوں جنج دی بیٹھک آکھیا تے ہاسے بھانے گیا اے- پر ایہہ جنج جُڑی وی ہاسے بھانے ای اے نقل دے پربندھ وِچ- جنج رانجھے دی اے کہ کوئی نواں ویہار ویاہون چڑھی اے- نِج پرائے دی نکھیڑ وی ایویں اے جیویں مک گئی اے- مراتبے تھاواں پِچھے سبھ وِسر گئے نیں- جو کوئ آوندا اے رانجھا سد بہاوندا اے- جیہڑا آوندا اے پرانے درجے بندی والی مَل بَل والی سنجان ونجاوندا اے- پر لڈن دی ویکھنی اوہنوں ایہو وکھیندی اے جو ایہہ سارا کھیکھن سانجھ رلے والا اصلوں میری مَل کھوہن لئی اے-</p>
<p>لڈن نہ لنگھایا پار اسنوں اوس ویلڑے نوں پچھوتاوندا اے</p>
<p>یارو جھوٹھ نہ کرے خدا سچا رناں میریاں ایہہ کِھسکاوندا اے</p>
<p>اِک سد دے نال ایہہ جِند لیندا پنچھی ڈیگدا مِرگ پھہاوندا اے</p>
<p>ٹھگ سُنے تھانیسروں آوندے نیں ایہہ تاں طاہرا ٹھگ چنہاوندا اے</p>
<p>ویکھ جیہڑا آہدا ہا ''اسیں رب کیہ جاندے'' اوہنوں ہُن خدا سچا چیتے آ گیا اے- پر اوہ وسارن وی لب پاروں ہا تے ایہہ چتارن وی لب پاروں ای اے- سو </p>
<p>یارو جھوٹھ نہ کرے خدا سچا-</p>
<p>وِچ دوہری ہساونی اے- ایہہ آکھنی ہے کاروباریاں دی- جیہڑی لڈن کولوں ایس سہنسے وچ وی نہیں پئی چُھٹدی- ایس آکھنی دے معنے کیہے رَولے وِچ پئے جاپدے نیں- کیہ آکھن لوڑدا اے لڈن - خدا سچا میرے شک نوں سچ نہ کرے؟ پر اوہ آکھدا تے اے جھوٹھ نہ کرے خدا سچا- کیہ ایہہ جھوٹھ سچ نوں اِک کرن دی کاروباری لَت اے- یاں کیہ اچیتیں لڈن رناں دے کِھسک جان تے ای راضی اے- ونجھلی دی پوہ نوں مَندا اے اوہ پر ٹھگی سمجھ کے- جو کجھ اکھاں پئیاں وکھیندیاں نیں دِل پیا دسیندا اے سبھ فریب جاپدا سُ- ٹھگ دی جھکاونی- ٹھگاں بارے وی اوہدی سنجان تھانیسر نال جُڑی ہوئی اے جیویں سودیاں دی سنجان جُڑی ہوندی اے خاص تھاواں نال- ایہہ عجیب ٹھگ اے یارو جیہڑا ایڈا کسب دا پورا وی اے پر ہے وی اتھوکا- آپنی چنہائوں دی ٹھگی نوں لڈن ٹھگی سمجھدا ای نہیں- اوہ پچھتاوندا اے جو میں ایہنوں مُفت خورا فقیر نہ سمجھدا کسبی ٹھگ ای سمجھدا تے چُپ کر کے پار لنگھا دیندا- پر میں ٹھگ تاں سمجھدا جے ایہدی دَکھ تھانیسری ہوندی- ایہہ تے ظاہرا چنہاوں دا اے- )ظاہرا- وِچوں خبرے تھانیسر دا ای ہووے-( بھائی بھابیاں تے مُلاں وی بھونچلے آہے رانجھے نال ورتن لگیاں پر اوہناں کول بھونچلی نوں سمیٹن کجن جوگے پینتڑے ہن- لڈن دے کچ گھرڑ میل نوں اجے بھونچلی لکاون دے جیہڑے پینتڑے اوہڑدے نیں اوہ وی بھونچلے ہوئے نیں- انج لکائ دا ہر پینتڑا وِکھائ دا پینتڑا وی تے ہوندا ای اے- بھائیاں تے ٹھیک بھونچی ویلے جدوں لوکاں رانجھے دا رُس ٹُرن آن دسیا ہا نیں بھائی ہوون دے ریتل لچھن گِنے تے ہیج وکھالیا آپنا- مُلاں آپنے کسبی فرضاں دی گین مُڈھ توں اخیر تائیں کریندا اے- اخیر اوویں نہیں کریندا جیویں پوندا کریندا ہا پر کریندا ہے- لڈن نوں پوندلا کسب گین والا آسن ای نہیں پیا سُجھدا- یاں متے ایہہ ٹھگی دے کسب دی بھونچلی گین پِچھلی ہینکڑ بھری ملاحی دے کسب گین دا ای دُوجا پاسا اے- اوس اُتلے دا تھلا-</p>
<p>آدم بہشت شیطان ورگیاں پراتن رمزاں دا پھیرا رہندا اے ہیر وارث وِچ پر ایہہ نقل دیاں پھیراں وِچوں ای اِک پھیر ہوندا اے- ٹھیٹھ روز ورتناں وِچ ایہہ پھیرا چیتیں آن پوندے نیں سہج سبھا ای- جیویں نقل وچ ہر اچرج گل سہج سبھا ای واپردی اے- کجھ ایہہ پراتن رمزاں رنگدیاں نیں روز ورتن دی وکھالی نوں تے کجھ آپ رنگیجدیاں نیں اوس وکھالی دے لبیڑ نال- بھاریاں گوریاں اُچ پرتیتیاں رمزاں نوں نقلئیے کھیڈدے نیں آپنی عام معافی دے اوہلے وِچ ای- جھبیلناں دے رانجھے نوں بیڑی چاڑھن والی وکھالی وِچ ایہناں رمزاں دی ورتوں وعظ دا رنگ چیتے کریندی اے- سمجھو وعظ نال پئی کھیڈدی اے نقل- جیویں وعظ والے ہرو بھرو بہشت شیطان نوں گل گل وِچ نال رکھدے نیں- نہ رکھن تے جاپدا نیں وعظ دا رنگ نہیں پیا بھجدا- اچن چیتی پہلوں رانجھا آدم بنیا اے تے مُڑ شیطان- مثال دیون ضروری اے وعظ وِچ تے اگوں مثال دی مثال دیون رمز نوں رمز دا پیچ چڑھاون تے وعظ والے دا کمال سمجھیا جاندا اے- ایتھے ایہہ کم ''گویا'' والی سینتر ساردی اے- ''گویا'' عالم بولنی دا پنتڑا اے- وارث شاہی نقل ایہنوں ورتدی اے علمائی نوں ہتھ گھتن لگیاں-</p>
<p>گویا بہشت زمین تے آیا اے</p>
<p>گویا اقصا دے نال دی بھین دوئی</p>
<p>شاعر ایس پینتڑے راہیں آپنے کم دی وی جُگت بنیندا جاپدا اے- جانے اساں تے جی اصل وِچ وعظ پئے کریندے جے لوکاں نوں- جیویں ہسدا ہووے آکھ کے تے ہسدیاں ہسدیاں ای وعظ دا لَڑ ہِچھا کے رمزاں آپنا شغل جگا بہندیاں نیں-</p>
<p>رانجھا آدم کیویں بن گیا- اوہدی تقصیر تے ایہہ ہے جو مِلکھ وال ویہار وِچ رہندا آپنی مِلکھ تَج ٹُریا اے تے ہُن تھاں تھاں مِلکھ والیاں نال پیا کھیہندا اے- رات رہنی پوے تاں- پار لنگھنا پوے تاں- آدم دی تقصیر ایہہ آہی جو اَمِلکھ وسیب وِچ مِلکھ دا بُوٹا چا گڈیوس- ہوڑیا پَھل ایہو ہا- آپنا کر کھاون رِزق نوں- ایسے نِج کھاون اوہدے سریر نوں قدرت د ی سانجھ وِچوں کڈھ کے اوہدا ای کر دِتا- اوہنوں سریر دے انگ آپنے جاپن لگ پئے- نِکھڑے- وکھرے- اوپرے- قدرت وِچوں ترُٹی ایہہ اپنائیت اصل وِچ اوپراند آہی- اپنائیت دے بھلاوے وِچ اوپراند- ایہہ آپنا ہویا سریر دوجے نوں مِل نہ ہا سکدا- دوجے نوں مَل ای سکدا ہا- آپنی اوپراند دوجے نوں دے کے اوہدی اوپراند آپ لینی- ایہو میل آدم آپنے لیکھیں لکھایا- کُل ٹبروں وکھ ٹبرا تھی کے- رانجھے دی تقصیر آدم دی تقصیر دا تروڑ اے- یاں آکھو رانجھے روپ آدم آپنی تقصیر دا تروڑ بھالن نِکلیا اے-</p>
<p>پر آدم دی تقصیروں اگے وی تقصیر آہی اِک- عزازیل فرشتے دی- عالماں دا عالم ہا عزازیل- فرشتیاں دا استاد- اوہدے عِلم نکھیڑ تے پوری کیتی- نُوری ناری خاکی دی- پر نکھیڑ کے مُڑ جوڑن جوگا نہ آہا اوہدا عِلم- ایہہ نہ سنجاتوس جو نکھیڑن جوڑن رل کے جانن بندے نیں- جانن وی تے تھیون وی- جو ہر نکھیڑ دے پچھے وی رلا ہوندا اے تے اگے وی تے کُل نکھیڑاں مگر کُل اکائی اے- جے اِک نکھیڑ آپنے آپ نوں پوری پکی سمجھے تاں اوہ دوجی نوں اصلوں اوپری کر کھلوسی تے دوجی کنوں اصلوں اوپری ہو کھلوسی- دوویں اوپریاں اِکدوجی نوں مَل کے مُکا کے آپنا کرن دا ٹِل لاوسن- ایہو بُھل ہوئی عزازیل کنوں- مِٹیوں بنے آدم کوں کُل سرُوپ نہ جاتوس- تے آپ وی کُل کنوں وکھ تھی کھلوتا-</p>
<p>رانجھے دی تقصیر آدم دی تقصیر دا وی اُلٹ اے تے شیطان دی تقصیر دا وی- اوہ اجیہا اُلٹائ اے جیہڑا ایہناں دونہاں اُلٹاواں نوں اُلٹدا اے- رانجھے والے اُلٹائ نال آدم دا اُلٹائ سِدھا تھیندا اے تے آدم راہیں عزازیل دا- ہر اُلٹائ مگر اوہدی سدھ اوویں کھلوتی اے جیویں ہر سدھ مگر الُٹائ- ایہہ ہر ہوون دا ہو سکن اے- پر ایہہ ہو سکن وار توں کہانی تے کہانیوں سپن کہانی دا پندھ وی اے- اٹھارھویں صدی وِچ وارث شاہ دے وسیب دی وار توں رانجھے دی کہانی دا تے رانجھے دی کہانیوں آدم دی پر کہانی دا- تے آدم دی پر کہانیوں عزازیل دی پر کہانی دا پندھ- عزازیل دی پر کہانی جیہڑی اِک سپن کہانی راہیں آپنا اُلٹائ منگدی اے- سپن سار اچیت سار اے کہانیاں دی وی تے واراں دی وی- ایس اچیت دا سچیت ول پندھ ای بندے دا پندھ اے- پر پہلوں سچیت دا ایس اچیت ول پندھ اے- شیطان دا اچیت اوہدا سُپن من اوہدی ظاہر ہستی دا اُلٹ اے- ایہہ متے قدرت دا آپنا اچیت اے- بند دی بنتر آپ ایس الٹائ والے بھیت دی رمز بن کھلوتی اے- کتھ پچھونہے گیڑ پچھانہہ ٹُردی اے- ''مڑ'' تے ''پھیر مڑ'' دِیاں سینتاں راہیں- عزازیل دے خاب وِچ دوہرا پھیر اے-</p>
<p>گویا خاب دے وِچ عزازیل ڈِٹھا مینوں پھیر مُڑ عرش تے چاڑھیا اے-</p>
<p>''مینوں پھیر'' جانے مینوں بھواں کے، میری کیتی نوں پرتا کے- مینوں پِچھلے پیریںٹور کے پرانی ہستی نوں ونجا کے عرش تے چاڑھیا نیں مُڑ- اچیت سچیت دا فرق ہونداں دی کہانی وی اے تے ناواں دی وی- شیطان نویں ہوند اے بندے دی سچیت وار نال جُڑی ہوئی- عزازیل پرانی ہوند اے- یاں آکھو اچیت ہوندا اے- ہوونہار- رانجھے ملاں نوں شیطان بنایا ہا:</p>
<p>داڑھی شیخ دی عمل شیطان والے-</p>
<p>u</p>













<p>ولےم فاف</p>

<p>نظریہ باراں پتھر نہیں ہویا</p>

<p>لندن:بھلک بارے گل کرن لگےاں سانوں چےتے رکھنا چاہیدا اے جو تبدیلی عام کرکے بڑی ہولی ہولی آوندی اے پرتبدیلےاں جدوں رل جاون تاںاےہناں دی تور بہوں تِکھی ہو کے توارےخ دے وےہن وچ پاڑ وی پا سکدی اے-</p>
<p>نوےں چڑھی ہزاری وچ سماجی تے سےاسی نقشےاں بارے جےہڑی گل اسےں بڑے ےقےن نال آکھ سکدے ہاں اوہ اےہہ اے جو پہلے پہل تاںاےہہ اُنج دے ای ہوون گے جےویں دےاں نال اسےں پِچھلی ہزاری نوں مُکا کے پئے آوندے ہاں- پر پھےر سانوں پتہ وی نہیں لگنا تے بےن الاقوامی ویہار دِےاں نےہیاں وی بدل جانےاں نےں-</p>
<p>امرےکہ نویں ہزاری دے پہلے ورھےاں وچ وی دنےا دا سبھ توں ترکڑا تے اثر والا ملک تے سماج رہوے گا-اےس وےلے اےہہ اکلم اکلی سُپر پاور اے-منڈےاں اُتے سرمائے راہےں مل مارن دا ویہار جےہڑا پِچھلےاںدو دہائےاں توں چھاےا ہوےا اے… جےہنوں اےہدی اےہہ شکل دِتی وی امرےکہ نے ای اے' تے پورے جگ وچ ایہہ پسرےا وی امرےکہ دے تھاپڑے نال ای اے، ایہہ انج ای سبھ توںاُگھا تے سبھ توں چوکھا پرچلت اقتتصادی تے وپاری ویہاربنےا رہوے گا-</p>
<p>پر امرےکہ دی اےس چودھر تے اےس پرچلت ویہار، دوہاں نوںٹکرن والا کوئی سرپر اُٹھے گا-اجےہا ٹاکرا جے سرے چڑھ گےا تے نویں نقشے کےوےں دے ہوون گے، اےہدا گوےڑ تاں اےس وےلے نہیں لاےا جا سکدا پرہر زورا ور تے چھا جاون والے ویہار دی ایہہ فطرت ہوندی اے جو اوہ آپنے آپ نوں ٹکرن والے وی آپے ای پےدا کرلےندا اے تے انج اخےر اوہدی تھاں لےن والا وی کوئی جم ای پےندا اے-</p>
<p>اےہہ اک مُڈھلی سےاسی حقےقت اے-پردھانگی کسے اُتے لمے چر لئی اودوں ای چل سکدی اے جدوں اےہہ پردھانگی کسے ترقی ےافتہ رہتل دی، کسے پچھڑی ہوئی رہتل اُتے ہووے)جےویں روم(-امرےکہ نال ٹکر لےن والا وےہار وی اوہناں سماجاں وچوںای  اُٹھے گا، جےہڑے آپ امرےکہ دے جوڑ دے نیں-</p>
<p>اک صدی پچھے ذرا جھاتی مار لو-سن 1900وچ برطانےہ اِنج ای اکلم اکلی سُپر پاور سی پر اوہدا شرےکا وی ےورپ دے وچ ای سی، جےوےں اج امرےکہ دا اک شریک یورپی اشتراک اے- اِک روس تے کئیں ہور اےشےا وچ نےں-</p>
<p>پر اک صدی پہلوں دی جےہڑی رِےتل سوچ سی اوہ سبھ توں نتار کے نارمن اےنجل نے آپنی پورے جگ وچ سبھ توں ودھ وِکن والی کتاب''اک وڈا بھلےکھا'' وچ انج دسی سی،جو وڈےاں طاقتاں دے سانجھے مفادات تے اےس توں وی ودھ کے اوہناں دے اقتصادی ویہار انج اک دوجے نال جُڑے ہوئے  تے آپس وچ پروتے ہوئے نیں پئی جنگ ہوون دی ہُن کوئی وجہ سمجھ نہیں آوندی-دنےا وچ وڈےاں وڈےاں باتشاہےاں تے سونے نال پےسے دے تول صدقہ دنےا دی اقتصادےات تے بےن الاقوامی مالی ویہار دا جگت پسارا اوس وےلے اج نالوں گھنا ترکڑا سی-</p>
<p>تباہی دیاں اوہ طاقتاں جےہڑےاں وےہویں صدی دے چوکھے حصے وچ چھائیاں رہےاں، اوہ سن 1900وچ اول تاں ہے سن ای کوئی نہ تے جے کوئی ہے سن وی تے اجے اوہناں دے وس وچ کُجھ نہیں سی- مارکسی سوچ سےاسی پدھر اُتے مساں اجے پےر ٹکا رہی سی-لےنن اجے ترےہاں دا سی تے سائبیریا وچ آپنی سزا دے اخےرلے دن لنگھا رہیا سی، جس توں مگروں اوہ جلا وطن ہو گےا سی-ہٹلر یاراں دا سی تے ستاراں ورھےاں دے مسولےنی نوں اجے سوشلزم تے عالمی امن دے فلسفے دی مساں جاگ پئی لگدی سی-فاشزم تے نازی سوچ اجے جمی وی نہیں سی-</p>
<p>یورپ دےاں باتشاہیاں اےشےا تے افرےقہ اُ تے چھائیاں ہوئیاں سن-امرےکہ اجے وےسٹ انڈےز  تے مشرق بعےد اتوں سپےن  دے قبضے چھُڈا کے آپنی شاہی نوں اُسارن وچ لگا ہویا سی- بلقان وچ ہےبسبرگ ویہار قوم پرستاں دے ہتھوں مصےبت وچ سی تے اوٹومان دی سلطنت اُتے زوال سی، پر اودوں لگدا سی جو ہولی ہولی سبھ ٹھیک ہو جائے گا-</p>
<p>چےن نتانا سی تے سُتا پےا سی-پر جاپان ہو شےار سی تے1899 وچ ای اوہنے یورپی تاجراں نوں جےہڑیاں پرجوہیاں سہولتاں ملدےاں آئیاں سن، اوہناں توں سدا لئی کھس لئیاں سن تے 1904 وچ اوہ آرتھر دی بندرگاہ اُتے اکو دن وچ ای روسی فوج نوں تباہ تے پورے اک روسی بحری بےڑے نوں ڈوب کے جگ دے معاملےاں وچ بڑا گج وج کے کُّدن والا سی-اےہہ گلاں پہلوں کسے دے وہم خےال وچ وی نہیں سن-</p>
<p>مےرا خےال اے مےری گل تہانوں پوری طرحاں سمجھ آ گئی ہونی اے-</p>
<p>اےہہ پکی گل اے جو ویہویں صدی دے مُڈھ اُتے حالات ظاہرا طور تے اج نالوں ڈھےرامن والے تے دِڑھتا بنھاون والے سن-</p>
<p>1900 وچ تاں کوئی چوداں ورھے پِچھوں ہوون والے اوہناں واقعات بارے سوچ وی نہیں سکدا ہونا، جےہناں اوس وےلے دے پرچلت بےن الاقوامی ویہارنوں برباد کرکے یورپ دی پوری رہتل نوں مونہدڑے مونہہ ڈےگ دِتا-اودوں جےہڑی اُتھل ہوئی ، تے جےہدے اثر اج وی محسوسے جا سکدے نیں، اوہنے اک بہوں وڈے تے اصلوں نوےکلے اجےہے اک پاسڑ سےاسی مُہاڑ دا راہ کھولےا، جےہڑا1917 وچ روسی انقلاب تے 1933 وچ ہٹلر دے جرمنی دا چانسلر بنن توں مگروں، باقی رہندی ویہویں صدی دے چوکھے حصے اُتے چھاےا رہیا-</p>
<p>بڑے بڑے دانے سےاسی تے اقتصادی عالم 1900 وچ پکی گل اے جو ویہویں صدی بارے ایہی حساب لاوندے ہونے نیں جو دُنےا اُتے انج ای یورپی ملکاں دےاں باتشاہیاں تے آپس دے شرےکے چلدے رہن گے تے آپو آپنے مل مارے ہوئے اےشےائی تے افرےقی ملکاںنوں اوہ پہلوں وانگ ای سرپرست بن بن کے آپنےاں انگلاں تے نچاوندے رہن گے- لہندے یورپ دے آپنے ملکاں وچ پہلوں وانگ ای پےڈھےاں تے ترکڑےاں آئینی حکومتاں چلدےاں رہن گِےاں، خوشحالی ودھے گی تے سائنسی علم دی ترقی نال انسان دا ہور ودھےرے بھلا ہووے گا-پر جس وی انج آکھنا سی اوہنوں پکی گل اے جو وےلے نے جھوٹھےاں کر دےنا  سی-</p>
<p>1960تے1970  دیاں دہائیاں وچ مستقبلےت )futurism( رواج بن گئی ہوئی سی، تے امرےکہ وچ تاں جےویں پڑھائی لکھائی دا انگ بن گئی ہوئی سی-اےہدے راہےں اُنج تاں بھاویں اک خےالی بھلک دے نقشے ای اُسارے جاوندے سن پراصل وچ اےہہ آپنے ویلے دے اُگھڑویں مُہاڑاں نوں مُکھ رکھ کے بھلک بارے دانائی نال گویڑ لاون دا اک آہر ای سی-زبِگنےو برزےزِنسکی نے  1960دی دہائی وچ لکھےا سی جو امرےکہ تے روس دوہاں دے مہاڑ اک  اجےہے ٹےکنےکل سُپر کلچر ول ودھ رہے سن جےہدے وچ ستھ بنا کے کم کرن والے عملی سوچ دے سوجھواناں دا راج ہوسی- ہرمن کاہن تے انتھونی وائینر نے  1960 دی دہائی وچ اک کتاب'' سن 2000 '' لکھی سی پر اوہناں اےہہ گل فرض کر لئی سی جو بےن الاقوامی ویہار تے سرد جنگ  پہلوں وانگ ای چلدی رہوے گی-رہتل بارے جےہڑی پےش گوئی اوہناں کےتی پئی ساے جگ وچ مذہب اینویں ناں دا ای رہ جائے گا، لہندے دے مہاڑ ہر پاسے چھا جاون گے،سےکولر سوچ دا ودھارا ہووے گاتے خلقت دا اُلار نظرئیے نالوں چوکھا اوہناںشےواںول ہووے گا جےہناں نوں محسوس کےتا جا سکدا اے،اےہہ وی 1960دہائی دے امرےکی تجربے دا بڑا سادمرادا نروار سی-ڈینئل بےل نے چالی ورھے پہلوں آکھےا سی جو نظرےاتی زمانہ آپنا وےلا پورا کر گےا اے-فرانسس فوکویاما نے دس ورھے پہلوں آکھےا سی جو توارےخ وی ہُن مک گئی اے-ارنسٹ گےلنر دا خےال سی جو قوم پرستی صنعتی ترقی دے پہلے وےلےاں نال جُڑےا ہوےا اک سماجی گھاٹا سی، جےہڑا وےلے دے نال نال مٹھا پے جاسی جاں ہور نہیں تے اےہدا ڈنگ تاں نکل ای جاسی-</p>
<p>انتھونی لےک جدوں صدر کلنٹن دا قومی دفاع دا مشےر سی تاں اوس آکھےا سی جو امریکہ دی ایہہ ذمہ واری بندی اے جو اوہ قوم پرستی دے برخلاف جدوجہد کرے تے اوہناں دے خلاف وی جیہڑے نوےاں آزاد ہوئیاں قوماں نوں پرانے وےلےاں دے دوجےاں نوں برداشت نہ کرن والے مہاڑ ول دِھکنا چاہندے نیں-</p>
<p>اوہنے وی گےلنر وانگ اےہہ گل فرض کر لئی سی جو قوم پرستی اکپچھڑے ہوئے وےلے دی شے اے، جیہڑی ترقی نال ہولی ہولی ٹھےک ہو جاسی-پر نظرئیے اج وی جیوندے تے ساہ لےندے نیں، امرےکہ، روس تے برطانیہ دُنےا دِےاں سبھ توں چوکھےاں شاوےانہ رےاستاں نیں تے توارےخ آپنی ٹور تُری جا رہی اے-</p>
<p>ہن تائیں مےں پرت کے پِچھانہہ نوں وےکھ رہےا سی- اگے دی گل تاں حالی میں چھوہی ای نہیں، پر اےہہ سارا کُجھ مےں نرا اےہہ سمجھاون لئی کر رہیا سی جو اسےں جدوں آپنے بھانے اگے ول وےکھ رہے ہوندے ہاں تاں اصل وچ سانوں کِنا گھٹ پتہ ہوندا اے-</p>
<p>کارل پاپر نے کجھ ورھے پہلوں آکھےا سی جو اےہہ اک خالص منطقی گل اے جو آون والے بھلک وچ توارےخ دے تورے بارے کوئی پےشگوئی کےتی ای نہیںجاسکدی-اےہدی وجہ اےہہ اے جو بندے دے علم وچ وادھے دی ٹور اےنی تکھی اے جو اسےں تاں اےہہ گوےڑ وی نہیں لا سکدے پئی کل دا سورج اُگے گا تاں سانوں ہور کس کس نویں گل دا پتہ لگے گا-</p>
<p>اےنا ہے جو اسےں گنتی دے حساب نال چلن والےاں شےواں تے خالص مادی مُہاڑاں دی بھلک بارے کجھ اندازے لا سکدے ہاں،تے انج ای کجھ گوےڑ اسیں اےس وےلے تائیںسمجھ وچ آئےاںہوئیاں حقےقتاں دے نروار وچوں وی لا سکدے ہاں-اےہناں دا کجھ نہ کجھ فائدہ وی ہوندا اے، پر اےہہ فائدہ اےڈا چوکھا وی کوئی نہیں ہوندا-</p>
<p>ریتل سمجھ تاں 1989 برلن دی کندھ ڈھٹھن توں مگروں ایہہ کہندی اے، جو یورپ تے امرےکہ ہولی ہولی اک دوجے دے نیڑے ہوندے جاون گے- جےہڑے ملک پہلوں کمیونسٹ سن، اوہ ہولی ہولی جمہوریت دے رنگ وچ رنگے جاون گے-جگت پسارے راہےں لہندے والی اقتصادےات،ٹےکنالوجی تے رہتل ترقی پذےر ملکاں تےکن وی اپڑ جاوے گی- سماج دے ودھےرے بےن الاقوامی ہوون نال انسانی قدراں اُتے زور ودھے گا تے اےہدے صدقہ بین الاقوامی عمل دخل  ودھن کر کے، ملکاں دی آپ مُختےاری گھٹ جاوے گی- بڑے ای کوئی بدمعاش لوک ہوون گے، جیہڑے اےہدے اگے اڑی کرن گے-پر اےہہ سارے گوےڑ تاں ہُنے توں ای شےخ چلی دے سفنے جاپن لگ پئے ہوئے نیں-</p>
<p>ہن جدوں نویں صدی شروع ہوگئی اے تے جگت پسارا، جےہڑا وپار اُتے مُڈھوں ہر روک ٹوک مکاون دے پِچھے اصل نظرےہ سی، اےہدا اثر تاں آپنے سِکھراں نوں پُج جاونا چاہےدا سی-پر جگت وپاری تنظےم دی سِےٹل کانفرنس تاں دسمبر دے شروع وچ، بھمبل بھوسے وچ ای مُک گئی-امرےکہ دی کانگرےس نے صدر نوں چھےتی نال کوئی ماملہ آپ نبےڑن دی کھُل دےن نوں انکار کردتا اے- وپار  اُتے روک ٹوک نوں مُڈھوں مکاون دے نمونے توں اےشےا وچوں کئی راضی نہیں تے برِاعظمی ےورپ دے کئی صنعتی ملکاں نوں وی بتھےرے شک شُبہے نیں-</p>
<p>امریکہ تے یورپ وچکار ٹےکنالوجی اتے اقتصادی تے سےاسی کھےتراں وچ آپ مختےاری بارے کئی پکھوں کھچاؤ ودھدا جا رہےا اے-</p>
<p>روس بارے وی جےہڑا خےال سی جو اوہ بڑی چھےتی لہندے دے اقتصادی تے  سےاسی ویہار نال رس جاسی، اوہدے وچ وی ہُن چوکھی جان نہیں جاپدی-</p>
<p>اےہناں سارےاں گلاں وچ گُجھےاں پےش گوئیاں نیں-اےہناں وچ اوہ حقےقتاں تے اکھےں دِسن والے مُہاڑ نیں جےہناں دا اثر اگلی دہائی اُتے پے سکدا اے-پر اےہناں پےش گوئیاں دی نےہہ اےس ےقےن اتے اُسری اے جو جےویں ہورہیا اے اےہہ انج ای ہوندا جاسی،تے جے جگت پسارے دے پکھوں ویکھئیے تاں پھےر اےس گل اُتے پئی پِچھے جےہے جےہڑی تبدیلی  آئی اے اوہ اگوں وی انجے ای رہسی-</p>
<p>اےہہ سارےاں گلاں اک اجےہے نتےجے دی پےش گوئی کردےاں نیں جیہڑا سبھ چنگا ای ہوسی والی عام پےش گوئی نالوں ڈھےر وکھرا ہوسی پر پھےر وی اکا ان گولےا نہیں ہوون لگا- نکےاں نکےاں تبدےلےاں نے رل کے اودوں تےکن ساڈے خےال تے اندازے بدل دِتے ہوون گے-توارےیخ دے وےہن وچ پاڑ نہیں پےن لگا-</p>
<p>پرپاڑ پے سرپر سکدے نےں- 1914 توں 1918 دے مونہہ بھواں دےون والے تجربے نے دُنےا دی توارےخ نال جو کےتا اوہ سانوں بھُل نہیں جانا چاہےدا -</p>
<p>توارےخ دے مشاہور عالم چارلس بِیئرڈ نے اک واراں آکھےا سی جو توارےخ بارے اوہدی پوری حےاتی دی پڑھائی نے اوہنوں چار گلاں سمجھائیاں سن: اک تاں اےہہ جو ہنیرا جدوں آوندا اے تاں تارے آپے ٹِمکن لگ پےندے نیں، دوجی اےہہ جو شہد دی مکھی جے پھُلاں دا رس پےندی اے تاں ماکھی وی اوہی دیندی اے،تےجی اےہہ جو رب تباہی دا جے کسے دا ذمہ لاوندا اے تاں پہلوں اوہنوں پاگل بناوندا اے، اتے اخےرلی اےہہ جو رب دے گھر وچ دےر اے ہنیر نہیں- </p>
<p> انج دے بھروےں سجھائ بھاویںمنصوبے بناون والےاں نوں گھٹ ای پوہندے نیں- پر پھےر وی نوِیں ہزاری وچ جو کجھ ہوونا اے، اوہدے بارے جو اسی جاندے ہاں اوہ تاں اےہی کُجھ اے-</p>
<p>…</p>

















<p>ڈاکٹر طارق رحمان</p>

<p>سِسٹم دی بے ایمانی</p>

<p>پاکستان وِچ سٹرکچر )اُسار( یاں سِسٹم )ویہار( دی بے ایمانی نوں وِرلا ای کِسے ویکھیا اے، نہیں تاں نِجی قِسم دی مالی بے ایمانی ای توجہ دا مرکز بنی آئی اے- ساڈے ایس مضمون دا مقصد سِسٹم دی بے ایمانی ول اشارا کردیاں ایس بے توازنی نوں دُور کرن اے- سِسٹم یاں ریاستی ڈھانچے بھاویں جِنے وی قانونی طور اُتے جائز دسے جاون-- ہوندے بے ایمان، بے اِنصاف تے غیر مساوی ای نیں- ایتھے ضروری اے کہ اسیں دسدے جاوئیے کہ ڈھانچے یاں سِسٹم وِچلی بے ایمانی توں ساڈا مطلب کیہ اے- ایہدے توں ساڈی مُراد شیواں، نوکریاں تے طاقت دی کانی ونڈ دا اوہ ویہار اے جیہڑا خلقت نوں بے اِنصافی نال غریب، ماڑا تے تگڑے میلاں دا دبیل بنائی رکھدا اے- سِسٹم نوں ای اسیں ڈھانچہ وی آکھ سکدے آں- ایہہ ایس لحاظ نال بے ایمان ہوندا اے کہ ایہہ بُہت سارے لوکاں نوں مُتھاج رکھ کے کُجھ اُچے گروہاں نوں چوکھے توں چوکھے وسیلے تے طاقت ورتن دی کُھلی چُھٹی دیندا اے- اِک لحاظ نال سماجی گروہ بندی تے سیاست معیشت دے سارے سِسٹم ای بے ایمان نیں- دُنیا وِچ اجیہا کوئی مُلک نہیں جِتھے گینویں سماجی گروہ رِزق طاقت تے سرکاری عُہدیاں دا خلقت نالوں کِتے چوکھا فائدہ نہ لیندے ہوون- ایس حقیقت دی لوئ وِچ پاکستان نوں ڈھانچے دے اِتبار نال بے ایمان آکھن ٹھیک ہوسی ؟</p>
<p>میرا جواب ایہہ ہے کہ کُجھ سِسٹم دُوجیاں سِسٹماں دے مقابلے وِچ کِتے بے ایمان نیں تے جِتھوں تیکر سِسٹم دے بے ایمان ہوون دی گل اے تاں پاکستان بے ایمان ترین مُلکاں وِچوں اِک اے- ایتھوں دا سِسٹم تاں پاکستان بنن توں پہلاں دا بے ایمان اے- سگوں بے ایمان توں وی اگے لنگھیا ہویا- مُغل بادشاہ اصولی طور تے ساری زمین تے دولت دا مالک ہوندا سی- ایہہ اوس سِسٹم دے بے ایمان ہوون دِیاں قانونی بُنیاداں سن- قانون من متے بادشاہ دے مُفاداں دے حق وِچ ہوندے سن، ارسٹو کریسی )اشرافیہ( یاں عام لوکاں دے مُفاداں نال ایہناں دا کوئی لاگا دیگا نہیں سی ہوندا- ارسٹو کریسی ہر ویلے اِک غُلامی تے مُتھاجی دی حالت وِچ رہندی- بادشاہ دی بے لگام تے آپ مُہاری طاقت نوں واگ وِچ رکھن والے ادارے ای نہیں سن ہوند وِچ آون دِتے ہوئے- اٹھارویں صدی وِچ شہنشاہیت اُتے جیہڑی پارلیمنٹ نے  بازی لئی، ہِندوستان وِچ اوہدا تصور وی نہیں سی کیتا جا سکدا- ایہو جیہا سِسٹم ایس لئی بے ایمان ہوندا اے کہ چوکھی طاقت تے دولت نوں اِکو اِک آپ ہُدرے بندے دے ہتھ وِچ اکٹھیاں کر دیندا اے- ایہہ آپ ہُدرا بندہ ہر تھاویں آپ ہُدریویں دی گواہی ہوندا اے- فیوڈل لارڈز آپ ہُدرے نیں، گھر دا وڈکا آپ ہُدرا اے، بیوی لئی خاوند آپ ہُدرا اے- صاف گل اے کہ جیہدے کول وی طاقت تے وس ہوندا اے اوہ آپ ہُدریواں ای کردا اے- آپ ہُدریویں دِی ایہہ مثال پوری دُنیا وِچ لبھدی اے-</p>
<p>انگریز آئے تاں اوہناں ایس بے ایمان سِسٹم نوں آپنی طاقت قائم کرن لئی ورتیا- شُروع شُروع وِچ اوہناں آپنے آپ نوں آپ ہُدرے راج ڈھنگ دے سُوت کیتا- 1771 وِچ ایسٹ اِنڈیا کُمپنی دی تیجی بریگیڈ کرمراسا دریا ول چڑھائی کیتی تاں اِک گورے افسر نے گِلے نال آکھیا: ''بریگیڈ دے کمانڈنگ افسر عرضی دِتی اے کہ جیویں کیویں وی ہووے اِک ہزار بیل گڈیاں دا بندوبست کیتا جاوے- ایہدے نال مُلک اندر وپار راہیں روٹی ٹُکر کماون والے چھوٹے وپاری نوں ڈر پے گیا- کمانڈنگ افسر نے شہر دوالے تے نالدے پرگنیاں وِچ بیل گڈیاں بھالن لئی بریگیڈ دے جاسوساں دِیاں پارٹیاں پھیلا دِتیاں-''  </p>
<p>بیل گڈیاں نوں اِک آنہ نہیں سی دِتا جاندا- ایسٹ اِنڈیا کُمپنی دے سِول تے فوجی اہلکار جنگاں وِچ ایہناں دی ورتوں دے پیسے وی کماوندے سن- جدوں ایس آپ ہُدریویں دا ویلا مُک گیا تاں انگریزاں نے دو اِنتہائی بے ایمان سِسٹم کھڑے چا کیتے- پہلا تے سی ڈھیر اختیار والے افسراں دی اِک کھیپ ہوند وِچ لیاون تے دُوجا سی مُستقل مالک زمینداراں دا پیدا کرن- پہلی دِھر دا کم لوکاں اُتے حکومت کرن تے ٹیکس اُگراہون- دُوجی دِھر دے ذِمے لوکاں نال افسراں دی وِچول گیری سی- </p>
<p>افسر میل )جیہدے وِچ چوکھی گِنتی اِنڈین سِول سروس والیاں دی ہونی( وکھریاں علاقیاں وِچ رہندے- ایہناں علاقیاں وِچ ودھیا سڑکاں تے وڈے وڈے بنگلے بنے ہوندے- ایہہ علاقے کنٹونمنٹاں تے سِول لائناں اکھواندے-اِتھاویں لوک شہراں وِچ رہندے - ایس سِسٹم نے ہِندوستان دا بے حسابا نُقصان کیتا-ایہنے لوکاں دے دِلاں وِچ بٹھا دِتا بھئی سرکاری نوکری اوہ وی اِنتظامیہ وِچ تے یاں پھیر فوج وِچ افسری ای چنگی تے ودھیا زِندگی دا پروانہ ہو سکدا اے- ایہدے نال لوکاں دا پڑھائی لِکھائی تے ہور چنگے آہر کرن دی تھاں سارا دھیان ای عُہدے لین والے پاسے لگ گیا- دُوجا کم ایہہ ہویا کہ چھائونیاں تے سِول لائناں دے علاقے فیشن ایبل رہائش دے علاقے بن گئے- ایتھوں تائیں کہ اج وی ایہناں علاقیاں وِچ تھاواں دے مُل ڈھیر چوکھے نیں- ایہدے نال افسر ہورناں کسب واناں )پروفیشنلز( نالوں ہور چوکھے امیر ہو گئے- کیونجو افسر جدوں ایہناں زمیناں نوں ویچدے نیں تاں اوہناں نوں ڈھیر پیسے لبھدے نیں- ایہدے نال دوجیاں لوکاں لئی سرکاری رہتل دی چھاں ہیٹھوں نِکلنا ہور وی اوکھا ہو گیا- </p>
<p>تعلیمی سِسٹم تاں سارا ای بے ایمان سی- چوکھی دُنیا لئی تاں پڑھائی لِکھائی دا بندوبست ای نہیں سی یاں پھیر اوہ مدرِسیاں وِچ پڑھدے سن- ماڑے لوکاں لئی سستی پڑھائی لِکھائی دیسی سکولاں دی سی )جیہناں وِچ دیسیاں بولیاں راہیں پڑھایا لِکھایا جاندا سی-( امیراں تے تگڑیاں لئی انگریزی سکول سن- حکومت دے وڈے عُہدے دار ٹیکساں دی کمائی کیڈٹ کالجاں تے پبلک سکولاں اُتے لا دیندے سن- عاماں لوکاں لئی بنے سکولاں نوں بھجی کوڈی وی نہیں سی جُڑدی- ایس بے ایمانی نال دیسی سکولاں دے پڑھیاں نوں چنگیاں نوکریاں تاں کِتھوں مِلنیاں سن سگوں اوہ وچارے آپنے آپ نوں اُکا ای وانجے ہوئے جانن لگ پئے- انگریزی سکولاں دے پڑھے ہوئے نہ ہوون پاروں اوہ آپنے آپ نوں ہِینے تے ہولے منن لگ پئے- ایہہ سارا کُجھ بڑے اصول قانون راہیں ہویا- اوس اصول قانون نال جیہڑا کہ غلط سی-</p>
<p>سِسٹم دی ساری بے ایمانی دا تت اے بھئیقانون دی مانتا ہووے- پر قانون بُھکھیاں ننگیاں تے ماڑیاں دے فائدے وِچ تاں ہے ای نہیں- ایہدا مطلب ہویا کہ بھاویں ایہنوں جِنا مرضی پئے منو ایہنے دولت تے اختیار کُجھ وڈے لوکاں نوں ای دینا اے، ماڑیاں نوں نہیں- نِکیاں نِکیاں جِنیاں وی تبدیلیاں کیتیاں جاندِیاں نیں نِرا وکھاوا نیں- دُھر اندر تائیں گلیا سڑیا سِسٹم اُنجے دا اُنجے رہندا اے-</p>
<p>…</p>



















</body></text></cesDoc>